
<doc sysid="ref" docid="bbc.242418" genre="news" origlang="en" topic="sports">
<p>
<seg id="1">Frankie Dettori erreicht auf Predilection seinen 3.000ten Gewinn bei Newmarket</seg>
<seg id="2">Dettori sprüht Champagner nach einem Double bei Newmarket, der ihm 3.000ten Gewinn bringt</seg>
<seg id="3">Der Jockey Frankie Dettori sicherte am Freitag seinen 3.000ten britischen Gewinn bei Newmarket.</seg>
<seg id="4">Er setzte auf Predilection, die von John Gosden trainiert wird, auf seiner lokalen Rennstrecke mit seinem zweiten Gewinn der Nacht einen Meilenstein.</seg>
<seg id="5">Der 45-jährige Italiener ist der sechste Jockey, der den Meilenstein im Flachrennen erreicht.</seg>
<seg id="6">Er folgt Sir Gordon Richards, Doug Smith, Lester Piggott, Pat Eddry und Willie Carson.</seg>
<seg id="7">Der dreimalige Sieger Dettori, der davor auf Ghayyar gewann, sagte: "Es ist etwas Besonderes."</seg>
<seg id="8">Ich bin sehr emotional, weil meine Familie auch hier ist</seg>
<seg id="9">Ich bin sehr glücklich darüber, dass es bei Newmarket geschehen ist, weil ich hier vor 30 Jahren gelandet bin.</seg>
<seg id="10">Es ist kein großes Treffen, es ist nicht Royal Ascot - es ist ein banaler Freitag abend mit 20.000 Leuten.</seg>
<seg id="11">Ich bin erleichtert und sehr bescheiden.</seg>
<seg id="12">Dettori nimmt den Jubel auf, als er auf Predilection den Sieg holt</seg>
<seg id="13">Zwei Jockeys haben den Meilenstein im Hindernisrennen erreicht - Jockey Richard Johnson und der pensionierte 20-malige Sieger Sir Anthony McCoy, der mehr als 4.300 Siege in einer rekordbrechenden Karriere erreichte.</seg>
<seg id="14">Lester Piggott, der neunmalige Derbysieger hatte 4.493 Karrieresiege</seg>
<seg id="15">Frankie ist einer der besten Jockey der Moderne und es ist keine Überraschung, dass er diesen Meilenstein erreicht hat, den nur wenige vor ihm erreicht haben.</seg>
<seg id="16">Er hat Stil und ist stark, aber es ist sein taktischer Intellekt, der ihn von den anderen im Gewichtskontrollraum unterscheidet.</seg>
<seg id="17">Er ist ein fantastischer Botschafter für Rennen, sein Enthusiasmus und Charisma begeistert Fans schon seit Jahren für diese Sportart.</seg>
<seg id="18">Ich sagte Frankie vor einigen Wochen bei Epsom, dass er bereits 6.000 Gewinne geholt hätte, wenn er nicht nur ein Wochenend- und Großturnierjockey wäre!</seg>
<seg id="19">Frankie hat in GB bereits fast 30 Jahre Gewinner geritten, was toll ist.</seg>
<seg id="20">Er hat eine lebendige Persönlichkeit, was für ein britisches Rennen gut ist, aber darüber hinaus ist er ein unglaublicher Jockey.</seg>
<seg id="21">Frankie Dettori feierte den Meilenstein mit einem typischen Flying Dismount</seg>
<seg id="22">Von Flying Finishes zu Flying Dismounts, Frankie Dettori ist seit zwei Jahrzehnten das Aushängeschild des britischen Flachrennens.</seg>
<seg id="23">Es war nervenaufreibend.</seg>
<seg id="24">Eine ganze Reihe an Großturniergewinnen, einschließlich seiner berühmten "Glorreichen Sieben" 1996 in Ascot, aber er überlebte auch einen Flugzeugabsturz und erhielt ein Drogenverbot.</seg>
<seg id="25">Vor drei Jahren hatte er anfangs Schwierigkeiten, als er von seiner sechsmonatigen Sperre zurückkehrte, aber er zeigte eine beeindruckende charakterliche Stärke, um seinen Zweiflern zu trotzen und zu seiner Bestform zurückzukehren.</seg>
<seg id="26">Und er ist noch lange nicht am Ende - Dettori hat früher einmal gesagt, dass er bei Wettbewerben bis zu seinem mindestens 50.ten Lebensjahr weitermachen will.</seg>
</p>
</doc>
