
<doc sysid="ref" docid="braunschweiger-zeitung.de.48722" genre="news" origlang="de" topic="politics">
<p>
<seg id="1">Wer baut Braunschweigs günstige Wohnungen?</seg>
<seg id="2">Die SPD und Grüne meinen: Investoren sollen künftig viel stärker in die Pflicht genommen werden.</seg>
<seg id="3">Wie reagiert man auf die schlechte Nachricht, dass Braunschweig in den nächsten Jahren fast 1300 günstige Wohnungen verlieren wird?</seg>
<seg id="4">Die SPD schlägt zur nächsten Ratssitzung ein "Handlungskonzept Wohnen" vor.</seg>
<seg id="5">Doch Streit ist programmiert.</seg>
<seg id="6">In erster Linie geht es um die Frage: Wer soll die günstigen Wohnungen eigentlich bauen?</seg>
<seg id="7">Eine Regelung fehlt bislang.</seg>
<seg id="8">SPD-Fraktionsvorsitzender Christoph Bratmann meint: "Wir sind uns mit den Grünen einig: Wer auf städtischen Flächen bauen will, muss künftig 20 Prozent aller Wohnungen als Sozialwohnungen ausweisen."</seg>
<seg id="9">Die günstigen Wohnungen können allerdings auch im Bestand entstehen.</seg>
<seg id="10">Der große Streitpunkt im Rathaus sei jedoch, so Bratmann: "Wie geht man mit Investoren um, die auf privaten Flächen bauen wollen?"</seg>
<seg id="11">"Wir wollen, dass Investoren auf solchen Flächen mindestens 10 Prozent, aber möglichst 20 Prozent der Wohnungen als Sozialwohnungen bauen."</seg>
<seg id="12">Ein neues städtisches Wohnungsbau-Förderprogramm, das Millionen kosten wird und noch finanziert werden muss, soll für Anreize sorgen.</seg>
<seg id="13">Das Problem, so Bratmann: "Es gibt momentan noch keine Einigung zwischen den Fraktionen."</seg>
<seg id="14">Die CDU möchte Investoren möglichst wenige Vorschriften machen.</seg>
<seg id="15">Die Linke will noch härte Auflagen für Investoren.</seg>
<seg id="16">Ungeachtet dessen, so Bratmann, bahne sich eine Verschärfung der Situation auf dem Wohnungsmarkt an.</seg>
<seg id="17">Wird das Handlungskonzept umgesetzt, wird das für zusätzliche Aufgaben in der Bauverwaltung sorgen.</seg>
<seg id="18">Mehr Personal wird benötigt.</seg>
<seg id="19">Es ist unklar, ob wir die Fachkräfte bekommen werden.</seg>
<seg id="20">Doch noch steht das Programm nicht gänzlich: Denn die rund 1260 neuen Wohnungen, die sollten ohnehin gebaut werden.</seg>
<seg id="21">Wie aber gleicht man den Verlust von weiteren rund 1300 günstigen Wohnungen aus, deren Förderung in den nächsten Jahren auslaufen wird?</seg>
<seg id="22">Allein bis zum Jahr 2020 werden es 500 Wohnungen sein.</seg>
<seg id="23">Um das zu verhindern, so die planungspolitische Sprecherin Nicole Palm, sollten jetzt auslaufende Bindungen von der Stadt angekauft werden.</seg>
<seg id="24">Außerdem müsste darüber nachgedacht werden, Wohnungen wieder zurück in die Preisbindung zu holen.</seg>
<seg id="25">Das ist in der Weststadt möglich.</seg>
<seg id="26">Auf einen Schlag ließe sich das Problem lösen.</seg>
<seg id="27">Denn in der Weststadt laufen zum Jahresende Fristen aus.</seg>
<seg id="28">Rund 1800 Wohnungen könnte man dort zurück in die Preisbindung für günstige Wohnungen holen.</seg>
<seg id="29">Nur: Das wollen die Eigentümer, die Wohnungsbaugesellschaften nicht.</seg>
<seg id="30">Denn wird die Zahl der Sozialwohnungen in der Weststadt wieder drastisch erhöht, entfernt man sich vom Ziel der sogenannten Durchmischung.</seg>
<seg id="31">Eine Konzentration von Sozialschwachen in nur wenigen Stadtteilen soll es nicht mehr geben.</seg>
<seg id="32">Die Grünen rechnen damit, dass es noch Bewegung in der Diskussion geben wird.</seg>
<seg id="33">Fraktionsvorsitzender Holger Herlitschke meint: "Für eine breite Mehrheit muss die CDU mit ins Boot."</seg>
<seg id="34">Die habe sich zwar auf mehr Bauplätze für Einfamilienhäuser konzentriert.</seg>
<seg id="35">Was aber nicht heißt, dass nicht doch noch ein Kompromiss gefunden werden kann.</seg>
</p>
</doc>
