
<doc sysid="ref" docid="cbsnews.146237" genre="news" origlang="en" topic="crime">
<p>
<seg id="1">Polizei: 3 Opfer in Serienmörderfall beim Musikhören im Auto erschossen</seg>
<seg id="2">Laut Polizeiberichten, die am Donnerstag veröffentlicht wurden, wurden zwei Frauen und ein 12-Jahre altes Mädchen erschossen, die in einem der tödlichsten Angriffe seit einem Jahrzehnt im ersten Serienmörderfall von Phoenix umgekommen sind, während sie sich im Auto unterhielten und Musik hörten.</seg>
<seg id="3">Angela Rochelle Liner, Stefanie R. Ellis and Ellis Tochter Maleah wurden am 12. Juni erschossen, während das Auto in einer Einfahrt geparkt war, sagten die Behörden.</seg>
<seg id="4">Der Täter feuerte acht Schüsse aus einer Handfeuerwaffe, während er auf der Beifahrerseite des Autos stand und floh anschließend mit einem anderen Fahrzeug, ist im Bericht zu lesen.</seg>
<seg id="5">Die Polizei teilte mit, dass der dreifache Mord nicht das Ergebnis eines Raubüberfalles gewesen zu sein scheint, da der Angreifer nicht die Handtaschen oder die $ 2.900 mitnahm, die sich im Besitz einer der erwachsenen Opfer befanden.</seg>
<seg id="6">Der Polizeisprecher von Phoenix Sgt. Jonathan Howard sagte, dass die Schießerei die Ermittler dazu verleitete, einen näheren Blick darauf zu werden, ob sie mit vier vorherigen Angriffen verbunden ist.</seg>
<seg id="7">Insgesamt wurden vorwiegend in hispanischen Wohngegenden innerhalb von vier Monaten in neun Angriffen sieben Personen getötet und zwei weitere verletzt.</seg>
<seg id="8">"Es geschieht in einer Wohngegend vor einem Haus," teilte Howard der KHPO, einer Tochtergesellschaft von CBS, Anfang des Monats mit.</seg>
<seg id="9">Es wird angenommen, dass der Verdächtige mehrere Fahrzeuge benutzt hat, einschließlich eines braunen Nissans aus den späten 1990ern, einem schwarzen BMW aus den späten 1990ern und einem weißen Cadillac oder Lincoln.</seg>
<seg id="10">Die Ermittler weigerten sich, die Beweise offenzulegen, die sie zu der Schlußfolgerung geführt haben, dass die Angriffe verknüpft sind und von dem selben Mörder begangen wurden.</seg>
<seg id="11">Ellis, 33, wurde aufgrund ihrer Verletzungen hospitalisiert und verstarb später.</seg>
<seg id="12">Liner, 31, und Ellis Tochter Maleah verstarben noch vor Ort.</seg>
<seg id="13">Ein Zeuge teilte der Polizei mit, dass es für sie nicht ungewöhnlich war, in einem geparkten Auto zu sitzen und Musik zu hören.</seg>
<seg id="14">Die Behörden veröffentlichten auch einen Polizeibericht über die Schießerei, die auf einen leeren Pickup-Truck eine halbe Stunde vor dem dreifachen Mord abzielte und von dem ausgegangen wird, dass es das Werk des Serienmörders war.</seg>
<seg id="15">Ermittler fanden Patronenhülsen und sicherten eine Kugel aus dem Sitz sowie Kugelfragmente aus dem Motorraum.</seg>
</p>
</doc>
