
<doc sysid="ref" docid="bbc.242334" genre="news" origlang="en" topic="politics">
<p>
<seg id="1">Rússia e Turquia: Uma 'aliança de desajustados'?</seg>
<seg id="2">Foi um gesto que pôs fim a uma crise.</seg>
<seg id="3">Os líderes da Rússia e da Turquia reuniram-se na terça-feira para apertar a mão e declarar o fim formal de uma longa guerra de palavras e sanções económicas de oito meses.</seg>
<seg id="4">Mas, como Vladimir Putin saudou o seu homólogo turco no salão dourado de um palácio de São Petersburgo, fiquei com a nítida impressão de que Ancara quer mais esta reconciliação.</seg>
<seg id="5">Havia o aperto de mão, sim.</seg>
<seg id="6">Mas o sorriso do Sr. Putin parecia magro e dificilmente se pode dizer que estava a exalar cordialidade, mesmo pelos seus próprios padrões de contenção.</seg>
<seg id="7">Recep Tayyip Erdogan em contraste falou repetidamente do seu "querido amigo" Sr. Putin - cinco vezes, de acordo com um relatório.</seg>
<seg id="8">Perdi a conta.</seg>
<seg id="9">Também prometeu que as relações com a Rússia voltariam não só ao seu nível pré-crise, como ainda mais revigoradas.</seg>
<seg id="10">No dia seguinte, um jornal local descreveu o Sr. Erdogan como agindo como se nada de mal tivesse acontecido.</seg>
<seg id="11">Para mim, o seu entusiasmo implicava o oposto.</seg>
<seg id="12">Mas uma frieza persistente emanada do Sr. Putin mostrou que o líder russo não se esqueceu de nada.</seg>
<seg id="13">Na verdade, a causa da crise foi a primeira coisa que mencionou nos seus comentários iniciais: O abate pela Turquia de um avião de combate russo na fronteira síria.</seg>
<seg id="14">A reacção de Moscovo na altura foi furiosa.</seg>
<seg id="15">O Sr. Putin chicoteou, acusando Ancara de apunhalar Moscovo pelas costas.</seg>
<seg id="16">A ofensa foi ainda maior, vindo de um suposto amigo.</seg>
<seg id="17">Construir uma confiança real será difícil, talvez impossível.</seg>
<seg id="18">A opinião pública russa também mudou desde Novembro.</seg>
<seg id="19">Durante meses, os meios de comunicação social controlados pelo Estado conduziram uma espantosa e total ofensiva contra Ankara.</seg>
<seg id="20">De repente, parecia que a culpa de tudo era dos turcos.</seg>
<seg id="21">As acusações mais graves foram acusações de altos funcionários de que a própria família do Sr. Erdogan beneficiou de um comércio ilegal de petróleo de áreas da Síria controladas pelo chamado Estado Islâmico.</seg>
<seg id="22">Nega isso de forma enfática.</seg>
<seg id="23">Mas em São Petersburgo chegou a mensagem oficial de que está na hora de seguir em frente.</seg>
<seg id="24">Afinal de contas, esta reunião só aconteceu porque o Sr. Putin recebeu o pedido de desculpas que exigiu ao Presidente Erdogan.</seg>
<seg id="25">Rússia poderia reivindicar uma espécie de vitória.</seg>
<seg id="26">Para Ancara, os benefícios de fazer uma trégua são claros.</seg>
<seg id="27">Primeiro e acima de tudo, Erdogan precisa de todos os amigos que conseguir ter depois de quase ter sido retirado do poder no mês passado num golpe de Estado falhado.</seg>
<seg id="28">Ataques terroristas repetidos na Turquia também o abalaram claramente.</seg>
<seg id="29">Há também um motivo económico.</seg>
<seg id="30">As sanções russas atingiram duramente - particularmente a proibição de voos charter, que geralmente transportam vários milhões de turistas russos para a costa turca todos os anos.</seg>
<seg id="31">O número baixou quase 90%.</seg>
<seg id="32">Como para a Rússia, os operadores turísticos e as companhias de voos charter aqui serão certamente aliviados quando os voos forem retomados.</seg>
<seg id="33">Estão a contar com uma corrida para o Mediterrâneo no final da época.</seg>
<seg id="34">E mesmo esta semana, a televisão estatal tem vindo a prever fruta e legumes mais baratos quando as importações agrícolas turcas forem novamente permitidas.</seg>
<seg id="35">"Turistas assim, tomates aqui atrás", como uma reportagem no jornal Vedemosti a escreveu.</seg>
<seg id="36">Mas a visita também teve valor político adicional para Moscovo.</seg>
<seg id="37">Ankara está zangada com o Ocidente pelo que considera uma fraca resposta à tentativa de aquisição.</seg>
<seg id="38">Adicionar a isso o seu rancor de longa data ao ritmo de conversações do caracol para se juntar à UE e entrar no Sr. Putin - que está ansioso por capitalizar o frio e a lasca nos laços da Turquia com o Ocidente.</seg>
<seg id="39">O líder russo ganhou certamente pontos de bónus com Ancara por ter apelado ao apoio das autoridades eleitas após a tentativa de golpe.</seg>
<seg id="40">Mente-o, isso é um dado adquirido para Moscovo que tem o seu próprio medo profundo de mudança de regime.</seg>
<seg id="41">Então o cume neste palácio à beira-mar reluzente permitiu à Rússia e à Turquia apresentar o que um analista me descreveu como uma "aliança de desajustados": dois países que se sentem rejeitados e maltratados pelo Ocidente, unindo forças.</seg>
<seg id="42">Apesar da exibição pública da reconciliação, as duas continuam a ter grandes diferenças.</seg>
<seg id="43">A chave é a Síria, onde Moscovo tem estado recentemente a estabelecer-se como pacificador, mas onde a Rússia e a Turquia apoiam lados opostos.</seg>
<seg id="44">Pode ser revelador que após quase três horas de conversações iniciais, os dois presidentes tenham dito numa conferência de imprensa que nem sequer tinham tocado no tema.</seg>
<seg id="45">O presidente da Turquia evitou deliberadamente responder a uma pergunta sobre as suas diferenças, enquanto o Sr. Putin optou por sublinhá-las.</seg>
<seg id="46">Não há um consenso claro sobre onde podem procurar uma base comum na Síria.</seg>
<seg id="47">Mas após meses de hostilidade aberta - e dado o potencial de desastre total quando a Turquia, membro da NATO, abateu aquele caça russo - é certamente melhor que os dois líderes estejam pelo menos a falar novamente.</seg>
</p>
</doc>
