
<doc sysid="ref" docid="bbc.242405" genre="news" origlang="en" topic="economy">
<p>
<seg id="1">Royal Bank of Scotland irá desaparecer para clientes fora da Escócia</seg>
<seg id="2">A marca RBS deve ser reduzida a um papel de back office, de acordo com o chefe executivo do banco.</seg>
<seg id="3">Royal Bank of Scotland irá desaparecer para clientes fora da Escócia.</seg>
<seg id="4">Ross McEwan disse à BBC Escócia que a marca RBS estava associada às ambições globais do banco.</seg>
<seg id="5"> Retirou-se delas desde que quase entrou em colapso há oito anos e teve de ser socorrido.</seg>
<seg id="6">Durante esse tempo, os estrategas da marca têm usado 'RBS' para proteger outras marcas de crédito ao consumidor.</seg>
<seg id="7">Foi apoiado com milhões de libras em patrocínios do desporto internacional, desde o râguebi das Seis Nações até ao campeão de Wimbledon Andy Murray.</seg>
<seg id="8">Mas agora, achou-se por bem deixar que mais marcas nacionais venham à tona.</seg>
<seg id="9">O Royal Bank of Scotland será utilizado com clientes escoceses, mas não será rubricado.</seg>
<seg id="10">Na Inglaterra e no País de Gales, todas as referências RBS, fora da sede e da cotação em bolsa, serão alteradas para NatWest.</seg>
<seg id="11">A marca Ulster Bank já é utilizada para clientes na República da Irlanda e Irlanda do Norte.</seg>
<seg id="12">Há outras marcas mais pequenas para a banca privada, que terão mais destaque - Coutts, Adam &amp; Co, Drummond, e Holt's Military Bank.</seg>
<seg id="13">O Sr. McEwan foi entrevistado durante uma visita a clientes e pessoal em Inverness-shire.</seg>
<seg id="14">Afirmou à BBC Escócia: "A marca RBS acabará por se tornar a nossa marca de investidor e a marca com que o nosso pessoal está empregado, porque agora estamos a tornar-nos muito mais um banco de marcas"</seg>
<seg id="15">Como o próprio banco se tornou uma marca global, a RBS tornou-se a marca global.</seg>
<seg id="16">Digo agora que já não temos aspirações globais, temos aspirações locais.</seg>
<seg id="17">Cada uma dessas marcas representará algo bastante diferente nas suas próprias comunidades, e o nosso pessoal trabalhará com os clientes sob essas marcas.</seg>
<seg id="18">RBS já tinha declarado que não iria continuar o seu patrocínio das Seis Nações, e tem vindo a elevar o perfil de diferentes marcas no seu patrocínio desportivo.</seg>
<seg id="19">"É a altura certa para nos mudarmos para o banco de marcas, porque por baixo (temos estado a perguntar) como é que nos concentramos em fazer deste um banco melhor para os clientes?" disse o chefe executivo.</seg>
<seg id="20">Teria sido muito cínico há três anos se tivéssemos dito que íamos ser um grande banco para clientes e colocar essas marcas lá fora.</seg>
<seg id="21">Mas com o trabalho que temos vindo a fazer, concentrando-nos nas necessidades dos clientes, e não nas nossas próprias, penso que está a ver muitas mudanças.</seg>
<seg id="22"> Podemos trazer essas marcas de volta, por isso acho que é a altura certa.</seg>
</p>
</doc>
