
<doc sysid="ref" docid="bbc.242418" genre="news" origlang="en" topic="sports">
<p>
<seg id="1">Frankie Dettori atinge 3.000 winners com vitória na Newmarket no Predilection</seg>
<seg id="2">Dettori lança champanhe depois de um duplo na Newmarket levá-lo a 3.000 vitórias</seg>
<seg id="3">Jockey Frankie Dettori garantiu o seu 3.000º winner britânico no Newmarket na sexta-feira.</seg>
<seg id="4">Ergueu o marco com o seu segundo winner da noite na sua pista local - no Predilection, treinado por John Gosden.</seg>
<seg id="5">O italiano de 45 anos é o sexto jockey a alcançar o marco nas corridas de Flat.</seg>
<seg id="6">Segue-se a Sir Gordon Richards, Doug Smith, Lester Piggott, Pat Eddery e Willie Carson.</seg>
<seg id="7">O três vezes campeão jockey Dettori, que anteriormente ganhou em Ghayyar, disse: "É especial"</seg>
<seg id="8">Estou muito emocionado porque a minha família também está aqui</seg>
<seg id="9">Estou muito satisfeito por ter acontecido no Newmarket porque foi aqui que aterrei há 30 anos.</seg>
<seg id="10">Não é um grande encontro, não é um Royal Ascot - é uma noite de sexta-feira mundana com 20.000 pessoas.</seg>
<seg id="11">Estou aliviado e sinto uma grande humildade.</seg>
<seg id="12">Dettori absorve os ânimos enquanto traz o Predilection após a vitória</seg>
<seg id="13">Dois jóqueis atingiram o marco na corrida de saltos - o campeão Richard Johnson e o 20 vezes campeão Sir Anthony McCoy, que teve mais de 4.300 vitórias numa carreira recordista.</seg>
<seg id="14">Lester Piggott, nove vezes vencedor do Derby, 4,493 vitórias na carreira</seg>
<seg id="15">Frankie é um dos melhores jockeys da era moderna e não é surpresa que tenha chegado a este marco tão pouco alcançado antes dele.</seg>
<seg id="16">Ele tem estilo e é forte, mas é o seu sentido táctico que o distingue dos outros na sala de pesagem.</seg>
<seg id="17">É um embaixador fantástico para as corridas, o seu entusiasmo e carisma têm atraído fãs para o desporto há anos.</seg>
<seg id="18">Eu disse ao Frankie há algumas semanas atrás em Epsom que ele teria montado 6.000 winners se não fosse apenas um joquei de fim-de-semana e de grandes corridas!</seg>
<seg id="19">Seriamente, Frankie tem vindo a vencer no Reino Unido durante a melhor parte dos 30 anos, o que é óptimo de ver.</seg>
<seg id="20">É de um carácter vivo que é bom para as corridas britânicas mas, mais do que isso, é um jockey incrível.</seg>
<seg id="21">Frankie Dettori celebrou o marco miliário com uma desmontagem de marca registada</seg>
<seg id="22">De finais de voo a desmontagens de voo, Frankie Dettori tem sido o rapaz propaganda das corridas da British Flat há duas décadas.</seg>
<seg id="23">Tem sido uma viagem numa montanha-russa.</seg>
<seg id="24">Um monte de grandes winners em grandes corridas, incluindo o seu famoso 'Magnificent Seven' de 1996 em Ascot, mas também sobreviveu a um acidente de avião e serviu uma proibição de drogas.</seg>
<seg id="25">Há três anos atrás lutou inicialmente ao regressar daquela suspensão de seis meses, mas mostrou uma força de carácter formidável para desafiar os cépticos e regressar ao seu melhor.</seg>
<seg id="26">E pode ainda manter-se em actividade por algum tempo - Dettori disse anteriormente que gostaria de continuar a competir até aos 50 anos de idade, pelo menos.</seg>
</p>
</doc>
