
<doc sysid="ref" docid="bbc.242436" genre="news" origlang="en" topic="politics">
<p>
<seg id="1">Putin despede o chefe de gabinete Sergei Ivanov</seg>
<seg id="2">O Presidente russo Vladimir Putin despediu inesperadamente o seu chefe de gabinete Sergei Ivanov.</seg>
<seg id="3">Ivanov faz parte do círculo interno de confiança de Putin há muitos anos.</seg>
<seg id="4">Com 63 anos de idade, tornou-se agora um representante especial para as questões ambientais e de transportes.</seg>
<seg id="5">Uma declaração do Kremlin disse que o Putin tinha "decretado a libertação de Ivanov das suas funções como chefe da administração presidencial russa", mas não deu qualquer razão.</seg>
<seg id="6">O adjunto de Ivanov desde 2012, Anton Vaino, foi nomeado como seu sucessor.</seg>
<seg id="7">Vaino, com 44 anos, é um ex-diplomata.</seg>
<seg id="8">Nascido na capital da Estónia, Tallinn, em 1972, formou-se no prestigioso Instituto Estatal de Relações Internacionais de Moscovo (MGIMO) e serviu na embaixada de Tóquio.</seg>
<seg id="9">Antes geriu o protocolo presidencial e o pessoal do governo, diz o sítio Web do Kremlin (em russo).</seg>
<seg id="10">Ao ser nomeado, disse a Putin: "Obrigado pela sua confiança"</seg>
<seg id="11">Penso que a tarefa mais importante da administração é apoiar a sua actividade como Chefe de Estado em termos de elaboração de leis e controlo sobre como as suas instruções são implementadas.</seg>
<seg id="12">Putin disse a uma estação de televisão russa na sexta-feira que Ivanov tinha pedido para deixar o posto, e recomendou a Vaino que o substituísse.</seg>
<seg id="13">Os sorrisos convencem?</seg>
<seg id="14"> Este é um movimento que mistificou Moscovo.</seg>
<seg id="15">Sergei Ivanov é um dos aliados mais próximos de Vladimir Putin e, tal como ele, serviu no serviço de segurança soviético, o KGB.</seg>
<seg id="16">Como chefe de pessoal era um dos homens mais poderosos do país.</seg>
<seg id="17">Na reunião com o Presidente Putin exibida na televisão estatal, ambos afirmaram que o chefe de gabinete estava a demitir-se a seu pedido.</seg>
<seg id="18">Mas apesar dos sorrisos para as câmaras, poucos estão convencidos - especialmente agora, pouco antes das eleições parlamentares.</seg>
<seg id="19"> Então é esta a queda de algum tipo de luta pelo poder?</seg>
<seg id="20">Ninguém sabe ainda.</seg>
<seg id="21">Mas a afirmação oficial - que um homem uma vez apontado como potencial presidente, de repente quis gerir a política ambiental da Rússia - foi recebida com grande cepticismo.</seg>
<seg id="22">Em observações dirigidas a Putin, citadas no website do Kremlin, Ivanov disse "é verdade que no início de 2012 lhe pedi, numa conversa, que me confiasse este posto muito complicado, mesmo - pode dizer-se - problemático, durante quatro anos.</seg>
<seg id="23">Bem, acontece que sou chefe de gabinete presidencial há quatro anos e oito meses.</seg>
<seg id="24">Ivanov assumiu o cargo em Dezembro de 2011.</seg>
<seg id="25">Tinha servido anteriormente como vice-primeiro-ministro e ministro da defesa.</seg>
<seg id="26" >É membro do Conselho de Segurança russo e antigo membro do serviço de segurança do Estado KGB, tal como Putin.</seg>
<seg id="27">No final dos anos 90, quando Putin era chefe do Serviço Federal de Segurança (FSB), que substituiu o KGB, Ivanov foi nomeado como seu adjunto.</seg>
<seg id="28">Quando Putin chegou ao poder, nomeou Ivanov como uma das cinco pessoas em quem mais confiava.</seg>
<seg id="29">Pensava-se em tempos que Ivanov poderia tornar-se presidente da Rússia após o segundo mandato de Putin, pois um terceiro mandato teria sido inconstitucional.</seg>
<seg id="30">Mas esse posto foi ocupado por outro aliado próximo de Putin, Dmitry Medvedev.</seg>
<seg id="31">Putin tornou-se primeiro-ministro, antes de regressar à presidência apenas três anos e meio depois.</seg>
</p>
</doc>
