
<doc sysid="ref" docid="bbc.242497" genre="news" origlang="en" topic="other">
<p>
<seg id="1">Queensferry Crossing: Ponte agora ligada a Fife</seg>
<seg id="2">O projecto de £1.35 mil milhõe deverá agora estar concluído até Maio de 2017</seg>
<seg id="3">Os engenheiros juntaram-se ao convés norte e ao viaduto da travessia de Queensferry - o que significa que a ponte está agora ligada a Fife.</seg>
<seg id="4">É o primeiro de quatro fechamentos entre os "ventiladores de convés", que estão agora prestes a ser concluídos em torno de cada uma das três torres da ponte.</seg>
<seg id="5">A secção da ponte de Fife tem agora 600 metros de comprimento e pesa 30.000 toneladas.</seg>
<seg id="6">Tem 10.000 toneladas de aço e 20.000 toneladas de betão e 46 cabos de permanência.</seg>
<seg id="7">O projecto de £1.35 mil milhões deverá agora estar concluído até Maio de 2017.</seg>
<seg id="8">O Secretário de Economia Keith Brown visitou hoje o local e esteve entre os primeiros a caminhar desde terra até à ponte.</seg>
<seg id="9" >Disse: "Este é um momento histórico e simbólico na construção da Queensferry Crossing.</seg>
<seg id="10">Todos testemunhamos engenharia a uma escala verdadeiramente épica neste projecto, com mais de 30.000 toneladas de betão e aço utilizadas apenas para construir esta parte da ponte.</seg>
<seg id="11">Embora o tamanho e peso maciço da ponte completando o fecho entre o viaduto e o tabuleiro da ponte seja uma operação delicada envolvendo tolerâncias extremamente precisas para o ajuste.</seg>
<seg id="12">No total, quase 79% do tabuleiro total da ponte está agora no lugar, a secção final do tabuleiro vê hoje o seu tabuleiro de betão fundido em Rosyth, o que significa que todo o tabuleiro está pronto para ser colocado no lugar na ponte.</seg>
<seg id="13">Michael Martin, director de projecto da Forth Crossing Bridge Constructors disse: "O primeiro fechamento em qualquer projecto de ponte é sempre um marco significativo.</seg>
<seg id="14">Neste fantástico projecto, este fechamento representa engenharia civil de vanguarda.</seg>
<seg id="15">Após a instalação da última secção do pavimento rodoviário e a sua ligação ao pavimento rodoviário da Torre Norte em expansão, tivemos então de fechar a lacuna restante no lado norte - ou de terra.</seg>
<seg id="16"> Isto foi feito puxando o viaduto de aproximação norte 700 milímetros para sul.</seg>
<seg id="17">Esta foi uma operação massiva e, ao mesmo tempo, muito delicada.</seg>
<seg id="18">Massivo porque o viaduto tem 222 metros de comprimento, pesa aproximadamente 6.000 toneladas e teve de ser puxado para um declive de cerca de 3%.</seg>
<seg id="19">Delicado porque as tolerâncias para as quais a equipa estava a trabalhar eram mínimas - apenas alguns milímetros para cada lado.</seg>
<seg id="20" >Felizmente, correu tudo muito bem.</seg>
</p>
</doc>
