
<doc sysid="ref" docid="brisbanetimes.com.au.130272" genre="news" origlang="en" topic="society">
<p>
<seg id="1">Pokémon Go, uma caçada digna para a saúde e felicidade</seg>
<seg id="2">É fascinante ver como o mundo gira.</seg>
<seg id="3">Que os adolescentes e crianças já não saem para brincar, preferindo passar o seu tempo livre a olhar para os ecrãs, tem sido o lamento de muitos durante a última década.</seg>
<seg id="4">Pokemon Go está a fazer com que as pessoas saiam do sofá e entrem em alguma actividade.</seg>
<seg id="5">O tempo de ecrã estava inicialmente limitado à televisão, depois aos jogos de vídeo e mais recentemente aos smartphones.</seg>
<seg id="6">Por isso é óptimo ver que a tecnologia e a actividade ao ar livre não são mutuamente exclusivas.</seg>
<seg id="7">Estou a referir-me à loucura que é Pokémon Go, uma aplicação baseada nas personagens criadas pela primeira vez para videojogos nos anos 90 (mais tarde deu origem a uma série de desenhos animados, jogando cartas e outros spin offs).</seg>
<seg id="8">Tal como muitos fenómenos culturais pop, este jogo já tinha começado a ferver um pouco antes deste novo jogo estar disponível nos EUA, Austrália e Nova Zelândia no início de Julho.</seg>
<seg id="9">O lançamento noutros países foi então atrasado pela resposta massiva, que sobrecarregou os servidores.</seg>
<seg id="10">Em poucos dias, o Pokémon Go tinha mais utilizadores que o Tinder e quase tantos como o Twitter.</seg>
<seg id="11"> Então como é que funciona?</seg>
<seg id="12">Em resumo, os jogadores em smartphones saem à procura de Pokémons, que são localizados com um GPS e, uma vez encontrados, podem ser 'fotografados' (através de uma captura de ecrã no seu telefone) ou 'capturados'.</seg>
<seg id="13">Uma geração que jogou o jogo quando era mais jovem juntou-se à loucura, saltando do sofá para a busca.</seg>
<seg id="14">Nos EUA, o jogo levou a um aumento significativo do número de passos dados diariamente pela pessoa "média".</seg>
<seg id="15">Cardiogram, uma aplicação para o Apple Watch que rastreia 35.000 utilizadores, disse recentemente ao Washington Post que, dois dias após o lançamento do jogo, o número de pessoas que rastreou que fizeram 30 minutos de exercício todos os dias saltou de 45% para 53%.</seg>
<seg id="16">A empresa não sabe quem está a jogar Pokémon Go - apenas vê dados em bruto sobre os níveis de exercício.</seg>
<seg id="17">Muitas campanhas de saúde pública para levar as pessoas a "encontrar 30," "sair do sofá" e "ser activo todos os dias" têm caído em saco roto porque a maioria das mensagens de saúde pública são aborrecidas e entregues por pessoas que parecem infelizes.</seg>
<seg id="18">Porém, não se pode subestimar a importância do exercício.</seg>
<seg id="19">Aqueles que se exercitam regularmente reduzem as suas hipóteses de contrair cancro ou depressão.</seg>
<seg id="20" >A actividade ajuda na gestão do peso, tensão arterial elevada, diabetes e uma longa lista de benefícios demasiado longa para os listar aqui.</seg>
<seg id="21">Mas a beleza de Pokémon Go é que leva as pessoas lá fora a fazer algo de que gostam.</seg>
<seg id="22">É assim que se cobrem três pilares da saúde - movimento, ar fresco e sol, e diversão.</seg>
<seg id="23">Algumas pessoas estão até a fazer novos amigos na caça.</seg>
<seg id="24">Como de costume, há desmancha-prazeres infelizes à procura de algo para reclamar.</seg>
<seg id="25">E sim, alguém pode ir contra uma porta.</seg>
<seg id="26">E depois?</seg>
<seg id="27"> Ocorreu uma descoberta.</seg>
<seg id="28">Porque enquanto que aplicações de smartphones como o Fitbit podiam anteriormente seguir a nossa actividade, não nos davam uma razão para fazer exercício como este jogo faz.</seg>
<seg id="29">A novidade irá passar e a utilização irá diminuir a seu devido tempo.</seg>
<seg id="30">No entanto, devido ao sucesso de Pokmeon, haverá mais jogos que combinam aplicações e realidade virtual com estar activos no mundo real, ajudando muitas pessoas à caça a serem mais activas, mais em forma e mais saudáveis.</seg>
<seg id="31">Ler os blogs do Dr. Joe em www.drjoetoday.com</seg>
</p>
</doc>
