
<doc sysid="ref" docid="cbsnews.146237" genre="news" origlang="en" topic="crime">
<p>
<seg id="1">Polícia: 3 vítimas em caso de assassino em série baleadas enquanto ouviam música no carro</seg>
<seg id="2">Duas mulheres e uma menina de 12 anos que morreram no ataque mais mortal do primeiro caso de assassinato em série em Phoenix numa década estavam sentadas num carro a falar e a ouvir música quando foram alvejadas, de acordo com relatórios da polícia divulgados na quinta-feira.</seg>
<seg id="3">Angela Rochelle Liner, Stefanie R. Ellis e a filha de Ellis Maleah foram baleadas no dia 12 de Junho enquanto o carro estava estacionado numa entrada, disseram as autoridades.</seg>
<seg id="4">O atirador disparou até oito tiros de uma arma de fogo enquanto estava no lado do passageiro do carro e depois fugiu num outro veículo, o relatório afirma.</seg>
<seg id="5">A polícia diz que o triplo homicídio não parece ter sido o resultado de um assalto porque o agressor não levou carteiras ou 2.900 dólares na posse de uma das vítimas adultas.</seg>
<seg id="6">O porta-voz da polícia de Phoenix, Sgt. Jonathan Howard, disse que o tiroteio levou os investigadores a verificarem se estava ligado a quatro ataques anteriores.</seg>
<seg id="7">No total, sete pessoas foram mortas e outras duas feridas em nove ataques em dois bairros predominantemente hispânicos durante um período de quatro meses.</seg>
<seg id="8">"Está a ocorrer dentro de uma área residencial em frente de uma casa", disse Howard à filial da CBS KPHO no início deste mês.</seg>
<seg id="9">Pensa-se que o suspeito tenha utilizado vários veículos, incluindo como um Nissan castanho do final da década de 1990, um BMW preto do final da década de 1990 e um Cadillac branco ou Lincoln.</seg>
<seg id="10">Os investigadores recusaram-se a revelar as provas que os levaram a concluir que os ataques estão relacionados e foram cometidos pelo mesmo assassino.</seg>
<seg id="11">Ellis, 33 anos, foi hospitalizada devido aos seus ferimentos e mais tarde morreu.</seg>
<seg id="12">Liner, 31, e a filha de Ellis, Maleah, morreram no local.</seg>
<seg id="13">Uma testemunha disse à polícia que não era invulgar sentarem-se num carro estacionado a ouvir música.</seg>
<seg id="14">As autoridades também divulgaram um relatório policial sobre um tiroteio que atingiu uma carrinha desocupada apenas meia hora antes do triplo homicídio e que se crê ter sido obra do assassino em série.</seg>
<seg id="15">Investigadores encontraram cápsulas de bala e recuperaram uma bala de um assento e fragmentos de bala do compartimento do motor.</seg>
</p>
</doc>
