
<doc sysid="ref" docid="cbsnews.146271" genre="news" origlang="en" topic="society,other">
<p>
<seg id="1">Mãe de criança de 6 anos com microcefalia: " Com o tempo melhora"</seg>
<seg id="2">Como a maioria das crianças de seis anos, Edmund Picciuto adora cantar, brincar e, claro, a sua mãe.</seg>
<seg id="3">Mas ao contrário da maioria dos seus pares, Edmund tem microcefalia, o resultado de uma doença genética que a sua mãe Elizabeth Picciuto não conhecia quando estava grávida.</seg>
<seg id="4">Quando ele chegou a casa o meu pensamento inicial era, não consigo fazer isto.</seg>
<seg id="5">Não posso fazer isto.</seg>
<seg id="6">Não me meti nisto para isto.</seg>
<seg id="7">O que não é de todo verdade -- claro que me meti", disse ela.</seg>
<seg id="8">Ela e o seu marido, Vincent, foram informados de que Edmund poderia nunca os reconhecer, e que ele poderia nem sequer sobreviver.</seg>
<seg id="9" >Alguns médicos chegaram ao ponto de sugerir que fosse internado.</seg>
<seg id="10">"A minha primeira resposta foi 'Não pensei que se fazia aquilo ainda", explicou Picciuto.</seg>
<seg id="11">Edmund caminha com a ajuda de um andarilho.</seg>
<seg id="12">Até aos três anos, não se sentava nem rastejava, e ainda não falava.</seg>
<seg id="13"> Mas está lentamente a cumprir alguns marcos.</seg>
<seg id="14">Caminha com ajuda, e anda de bicicleta.</seg>
<seg id="15">Ele também adora brincar com os seus dois irmãos, e cantar.</seg>
<seg id="16">Elizabeth demonstra a linguagem gestual que Edmund inventou para "por favor cantem para mim"</seg>
<seg id="17">"Estamos a ensinar-lhe linguagem gestual", disse Picciuto à CBS News.</seg>
<seg id="18">Mas não é apenas uma linguagem gestual típica -- ela diz que Edmund inventou alguns dos seus próprios sinais.</seg>
<seg id="19">Microcefalia pode surgir de uma série de condições diferentes: genéticas como as de Edmund, e infecções durante a gravidez por vírus como o sarampo e Zika.</seg>
<seg id="20">Sintomas e prognóstico podem variar muito.</seg>
<seg id="21">É demasiado cedo para dizer como irá afectar as vidas das pessoas infectadas com Zika.</seg>
<seg id="22">Picciuto lembra-se do impacto emocional de um futuro incerto.</seg>
<seg id="23">Dizia sempre, o que é que vai acontecer?</seg>
<seg id="24">O que é que vai acontecer?</seg>
<seg id="25">E ainda não sabe realmente.</seg>
<seg id="26">Não peço um prognóstico há séculos, porque não espero que alguém me possa realmente dizer.</seg>
<seg id="27">Mas Picciuto tem conselhos esperançosos para as mães de bebés com defeitos de nascença provenientes de Zika.</seg>
<seg id="28">Com o tempo melhora.</seg>
<seg id="29">Você sabe que vai melhorar para si.</seg>
<seg id="30">Vocês vão amar o vosso filho, e o vosso filho vai amar-vos.</seg>
</p>
</doc>
