
<doc sysid="ref" docid="cbsnews.146291" genre="news" origlang="en" topic="other,local">
<p>
<seg id="1">Chuvas torrenciais e inundações levam a resgates no Louisiana, Mississippi</seg>
<seg id="2">Chuvas fortes e inundações generalizadas no Louisiana levaram o governador a declarar o estado de emergência na sexta-feira, esperando-se mais chuva no estado até sábado.</seg>
<seg id="3">Muitos rios no sudeste do Louisiana e no sul do Mississippi estavam a transbordar nas suas margens e a ameaçar inundações generalizadas após chuvas extremas, informou o Serviço Meteorológico Nacional.</seg>
<seg id="4">O governador John Bel Edwards disse que os funcionários do estado estão em contacto constante com os funcionários locais, e que a assistência já está a caminho das paróquias afectadas.</seg>
<seg id="5">Mike Steele, porta-voz do Gabinete do Governador para a Segurança Interna e Prevenção de Emergências, disse que estavam a chegar pedidos para veículos de água alta, barcos e sacos de areia.</seg>
<seg id="6">Steele disse que só a Paróquia de Tangipahoa pediu dezenas de milhares de sacos de areia.</seg>
<seg id="7">Um relógio de inundação permanece em vigor até sábado na maior parte do sul do Louisiana.</seg>
<seg id="8">O serviço meteorológico afirmou, numa declaração, que um adicional de 3 a 5 polegadas poderia incidir sobre a área.</seg>
<seg id="9">No sul do Alabama, um relógio de inundação estava em vigor na sexta-feira enquanto a chuva continuava na área de Mobile.</seg>
<seg id="10">O rio Comite perto de Baton Rouge e o rio Amite perto de Denham Springs, ambos no Louisiana, deviam estabelecer um recorde de cotas durante o fim-de-semana.</seg>
<seg id="11">O meteorologista Alek Krautmann disse que ambos os rios podem inundar numerosas casas em zonas suburbanas perto de Baton Rouge.</seg>
<seg id="12">Disse também que as inundações a jusante na Paróquia Ascension são uma ameaça, uma vez que esses rios com forte caudal serão lentos a drenar para o Lago Maurepas.</seg>
<seg id="13">O rio Tickfaw, a sul da linha do estado do Mississippi em Liverpool, Louisiana, já estava ao mais alto nível alguma vez registado, às 9 da manhã de sexta-feira.</seg>
<seg id="14">Os socorristas ainda estavam a recolher pessoas das cheias nos condados de Amite e Wilkinson no sudoeste do Mississippi.</seg>
<seg id="15">Leroy Hansford, a sua esposa e enteado estavam entre os que foram resgatados na sexta-feira anterior perto de Gloster.</seg>
<seg id="16">Hansford, 62, diz que as águas de Beaver Creek, que normalmente fica a mais de 400 pés de distância da sua casa, subiram rapidamente durante a noite.</seg>
<seg id="17">Ele disse que outro enteado que vive nas proximidades o alertou.</seg>
<seg id="18">"Acordámos e a água continuava a vir", disse Hansford.</seg>
<seg id="19"> Chegou à minha cintura.</seg>
<seg id="20">A sua esposa disse a Hansford que é o nível mais alto que já viu o ribeiro nos 48 anos que lá viveu.</seg>
<seg id="21">Hansford disse que ele e os seus familiares têm todos deficiências, e que é o único que sabe nadar.</seg>
<seg id="22">Hansford disse que os trabalhadores de emergência resgataram os três num grande camião de estilo militar e levaram-nos para o quartel dos bombeiros em Gloster, onde estavam a abrigar-se na sexta-feira.</seg>
<seg id="23">Krautmann afirma que as inundações estão "a generalizar-se rapidamente" à medida que as chuvas fortes continuam, dizendo que os funcionários estão a considerar ordens de evacuação.</seg>
<seg id="24">Krautmann refere que um observador perto de Livingston relatou 13,75 polegadas de chuva da meia-noite à sexta-feira de manhã.</seg>
<seg id="25">Krautmann declarou que o solo estava fortemente saturado pela chuva desde quarta-feira.</seg>
<seg id="26">A chuva forte e as inundações nas ruas levaram ao resgate dos residentes das suas casas na Paróquia de Tangipahoa e ao cancelamento das aulas em cinco distritos escolares, disseram as autoridades.</seg>
<seg id="27">A filial da CBS WWL relata que uma mulher de idade em Tangipahoa disse que 200 casas foram inundadas.</seg>
<seg id="28">Residentes tinham sido evacuados para duas igrejas mas ambas estão agora a ser inundadas.</seg>
<seg id="29">O presidente da paróquia Robby Miller disse que as autoridades resgataram 72 pessoas e sete animais de estimação presos por águas elevadas.</seg>
<seg id="30">Foram abertos abrigos na cidade de Amite e na cidade de Hammond para acolher os que foram evacuados.</seg>
<seg id="31">"Poderão regressar a casa quando a água começar a regredir", disse ele.</seg>
<seg id="32">Na cidade paroquial de Tangipahoa, Hammond, perto de duas dúzias de ruas foram fechadas por causa da água alta, e foram disponibilizados sacos de areia para recolha pelos residentes que esperavam manter a água fora de casas e empresas.</seg>
<seg id="33">"A última grande inundação que tivemos foi em Março", disse o administrador da cidade Lacy Landrum.</seg>
<seg id="34">Esta está no bom caminho para ser um evento semelhante.</seg>
<seg id="35">No Mississippi, o Director de Emergência do Condado de Harrison Rupert Lacy disse que a chuva constante continuou na Costa do Golfo.</seg>
<seg id="36" >Disse que um punhado de casas foram reportadas como inundadas na quinta-feira, mas nenhuma foi reportada até agora sexta-feira.</seg>
<seg id="37">Keith Townson, gerente do Shopper Value Foods in Amite, vive na área há 40 anos.</seg>
<seg id="38">"Já vi água em alguns lugares que nunca tinha visto antes", disse Townson, "e ainda está a descer"</seg>
</p>
</doc>
