
<doc sysid="ref" docid="cbsnews.146310" genre="news" origlang="en" topic="crime">
<p>
<seg id="1">Mahaj Brown, com 6 anos, " cravejado de balas", sobrevive a tiroteio em Filadélfia</seg>
<seg id="2" >A polícia informa que um rapaz de 6 anos foi baleado em Filadélfia, marcando o segundo tiroteio de um rapaz de 6 anos na cidade esta semana.</seg>
<seg id="3">Os avós da criança identificaram-no na CBS Filadélfia como Mahaj Brown.</seg>
<seg id="4">Os avós dizem que Brown sofreu múltiplos ferimentos de balas, incluindo na virilha, perna, braço e abdómen, mas que estava acordado quando foi transportado para o hospital.</seg>
<seg id="5">"Ele sofreu muito, o seu corpinho estava cravejado de balas", diz a sua avó Delores Melendez à estação.</seg>
<seg id="6">Não consigo acreditar.</seg>
<seg id="7">O rapaz está internado em estado crítico num hospital e já foi submetido a várias cirurgias.</seg>
<seg id="8">Família diz à estação que se espera que ele recupere.</seg>
<seg id="9">Estava preparado para começar a primeira classe numa escola primária local.</seg>
<seg id="10">Brown estava entre quatro pessoas baleadas na secção de Germantown.</seg>
<seg id="11">Outros três homens foram também alvejados: dois de 29 anos e um de 32 anos.</seg><seg id="12">Um dos homens de 29 anos foi declarado em estado crítico; as outras duas vítimas estavam em estado estável, de acordo com a CBS Philadelphia.</seg>
<seg id="13">A criança foi encontrada baleada no banco da frente de um carro juntamente com a pessoa de 29 anos em estado crítico, informa a estação.</seg>
<seg id="14">As outras duas vítimas não estavam no carro e a polícia está a investigar se algum dos feridos pode ser um atirador.</seg>
<seg id="15">Investigadores disseram à CBS Philadelphia que parece ter havido fogo cruzado entre múltiplos pistoleiros.</seg>
<seg id="16">Invólucros de cartuchos de armas de assalto, rastreadas a diferentes armas de assalto, estavam espalhados no local.</seg>
<seg id="17">Pelos vistos, esta foi definitivamente uma batalha contínua.</seg>
<seg id="18">Havia cartuchos na rua, em ambos os lados da calçada.</seg>
<seg id="19">Então parece que havia aqui vários combatentes armados e que eles estavam activamente envolvidos", disse o Capitão da Polícia de Filadélfia Anthony Ginaldi à esquadra.</seg>
<seg id="20">Vários veículos e casas na área também foram atingidos.</seg>
<seg id="21"> Não foram efectuadas detenções e a polícia está, alegadamente, a rever o vídeo de vigilância.</seg>
<seg id="22">Uma outra menina de 6 anos, uma rapariga, foi atingida no braço por uma bala perdida na terça-feira enquanto brincava em frente da sua casa no bairro de West Oak Lane.</seg>
<seg id="23">Está a recuperar, e a polícia continua à procura de um suspeito.</seg>
</p>
</doc>
