
<doc sysid="ref" docid="cnn.167026" genre="news" origlang="en" topic="sports">
<p>
<seg id="1">Porque precisamos de Simone, Gabby e Laurie</seg>
<seg id="2">É o que eu chamo à equipa olímpica feminina de ginástica deste ano e por mais razões do que uma.</seg>
<seg id="3">Primeiro, tenho estado em todos os Jogos Olímpicos de Verão desde 1984 e os EUA nunca foram tão dominantes.</seg>
<seg id="4">E segundo: Esta equipa apresenta três ginastas, Simone Biles, Gabby Douglas e Lauren "Laurie" Hernandez, que têm inspirado tantas jovens raparigas de cor.</seg>
<seg id="5">A composição desta equipa, completada por Aly Raisman, que é judia, e Madison Kocian, que é católica, está a deixar toda a gente orgulhosa.</seg>
<seg id="6">Esta equipa parece, finalmente, igual à América.</seg>
<seg id="7">A presença feminina negra e latina no topo deste desporto também se solidificou.</seg>
<seg id="8"> Nos últimos quatro anos, a ginasta feminina número um tem sido afro-americana.</seg>
<seg id="9">No ano passado, Simone e Gabby foram #1 e #2.</seg>
<seg id="10">Isto é poderoso.</seg>
<seg id="11">Nas últimas Olimpíadas, Gabby Douglas foi uma campeã olímpica surpresa, e a América aplaudiu.</seg>
<seg id="12">Agora o mundo tem sido capaz de testemunhar as incríveis performances de Simone Biles, Douglas e Laurie Hernandez, três vezes Campeã do Mundo, a realizar as inesperadas, mas excepcionais, rotinas ginásticas.</seg>
<seg id="13">Na quinta-feira, Simone tornou-se a quarta americana consecutiva a ganhar ouro no concurso individual de mulheres.</seg>
<seg id="14">E a colega de equipa Aly Raisman ganhou a prata.</seg>
<seg id="15">Estamos a assistir ao topo do desporto, mas não parece assim nas aulas de ginástica em todo o país.</seg>
<seg id="16">Simone, Gabby e Laurie tomaram todas o mesmo caminho que Aly e Madison para chegar à equipa olímpica.</seg>
<seg id="17">São as " Cinco Finais " porque a próxima equipa de ginástica olímpica terá apenas quatro ginastas na equipa, e esta é a treinadora da Marta Karolyi no ano passado.</seg>
<seg id="18">Mas a realidade é que a ginástica é um desporto caro, e os ginastas treinam principalmente em clubes privados de ginástica que são mantidos pelos pais pagando o custo do treino, instalações, viagens, uniformes, taxas de competição, taxas de hotel (para os treinadores e as suas ginastas e famílias), numa lista interminável.</seg>
<seg id="19">A maior parte destes clubes de ginástica estão localizados em bairros suburbanos abastados que podem apoiar o negócio.</seg>
<seg id="20">Estes clubes são onde as ginastas recebem todo o seu treino, e é um compromisso dispendioso e a longo prazo para as famílias delas.</seg>
<seg id="21">Aimee Boorman, treinadora de Simone Biles, e Maggie Haney, treinadora de Laurie Hernandez, têm ambas treinado as suas atletas desde que começaram na ginástica.</seg>
<seg id="22">Temos de trazer treino de ginástica mais acessível e acessível às comunidades de inúmeras jovens que se inspiram em Simone, Gabby e Laurie.</seg>
<seg id="23">Fundei a minha fundação de ginástica há 20 anos.</seg>
<seg id="24">Na minha organização, fornecemos ginástica gratuita e de baixo custo, baseada no Harlem, para mais de 15.000 jovens urbanos (principalmente negros e hispânicos) e treinámos campeões nacionais e internacionais.</seg>
<seg id="25">Em Setembro, vamos expandir-nos para Detroit (a minha cidade natal) para proporcionar ginástica de alta qualidade à juventude que merece a oportunidade de aprender e beneficiar deste grande desporto olímpico.</seg>
<seg id="26">A ginástica desenvolve força, flexibilidade e coordenação para o corpo e trabalho duro, disciplina e determinação para a mente.</seg>
<seg id="27">Esta combinação proporciona benefícios ao longo da vida para uma boa saúde, sucesso na escola e no trabalho.</seg>
<seg id="28">É a inspiração desta equipa que vai enviar milhares de jovens raparigas para fazer ginástica e isso é óptimo.</seg>
<seg id="29">A participação no desporto é extremamente importante, especialmente para as raparigas.</seg>
<seg id="30">Este é um momento muito excitante.</seg>
<seg id="31"> Obrigada Simone, Aly, Laurie, Gabby e Madison por esta séria demonstração de "Girl Power" na conquista do ouro da equipa olímpica e por motivarem tantas jovens de todas as origens a começar o seu caminho para serem jovens mulheres saudáveis, fortes e bem sucedidas.</seg>
</p>
</doc>
