
<doc sysid="ref" docid="dailymail.co.uk.170661" genre="news" origlang="en" tpoic="other,society,economy">
<p>
<seg id="1">Médicos em formação preparam-se para realizar mais greves depois de rejeitarem a proposta de Jeremy Hunt</seg>
<seg id="2">Os ministros esperavam acabar com a disputa sobre as mudanças, concordando com um contrato reformado com funcionários da British Medical Association, mas 58% dos 37.000 médicos em formação que participaram numa votação tinham rejeitado o contrato.</seg>
<seg id="3">Em Julho, Hunt revelou planos para impor o contrato dizendo que o SNS estava na "terra de ninguém" e qualquer atraso adicional seria prejudicial para o pessoal e pacientes.</seg>
<seg id="4">Os primeiros médicos em formação são transferidos para o novo contrato, que inclui mudanças nas práticas de trabalho nocturno e de fim-de-semana para melhorar os cuidados de saúde em horários indesejáveis.</seg>
<seg id="5">A Dra. Ellen McCourt, presidente do comité de médicos em formação da BMA, disse em declarações ontem à noite: "Os médicos em formação ainda têm sérias preocupações acerca do contrato proposto, particularmente que este irá alimentar a actual crise de mão-de-obra, e que não trata todos os médicos de forma justa"</seg>
<seg id="6">Com apenas oito semanas antes de o primeiro grupo de médicos ser transferido para o novo contrato, é necessário fazer progressos e o tempo está a esgotar-se.</seg>
<seg id="7" >Os esforços da BMA para resolver a disputa através de conversações foram recebidos com relutância e, por vezes, com um silêncio ensurdecedor por parte do governo.</seg>
<seg id="8">Isto apesar de uma promessa de Jeremy Hunt no mês passado de que a sua porta está sempre aberta.</seg>
<seg id="9">"Jeremy Hunt precisa de agir agora, levantar a imposição e abordar as preocupações dos médicos em formação.</seg>
<seg id="10">Se não o fizer, então os médicos em formação estarão dispostos a tomar novas medidas colectivas.</seg>
<seg id="11">A última greve no final de Abril viu o adiamento de quase 13.000 operações de rotina e 100.000 consultas com enfermeiros e consultores a serem convocados para dar cobertura aos médicos no piquete.</seg><seg id="12">Os ministros tinham esperança de pôr fim à disputa sobre as mudanças, concordando com um contrato reformado com funcionários da British Medical Association.</seg>
<seg id="13">O A BMA quer um melhor pagamento ao fim-de-semana para os 54.000 médicos em formação que seriam objecto do contrato.</seg>
<seg id="14">Daniel Mortimer, chefe executivo da NHS Employers, apelou aos médicos em formação para não avançar com nenhuma greve.</seg>
<seg id="15">Mortimer disse: "A acção colectiva pouco ou nada consegue, mas coloca pressão sobre equipas e serviços já sobrecarregados e causa preocupação, angústia e perturbação aos doentes, prestadores de cuidados e suas famílias"</seg>
<seg id="16">Nos últimos dois meses temos conversado com o Comité de Médicos Juniores e temos, juntamente com o Departamento de Saúde e outros, respondido positivamente às suas preocupações em relação ao Papel de Guardião e de Denúncia de Atos Ilícitos.</seg>
<seg id="17">Os empregadores esperavam que o contínuo envolvimento positivo noutros tópicos importantes - tais como o destacamento, flexibilidade na formação, formação adicional para aqueles que regressam de pausas na carreira, custos de formação, reconhecimento mútuo do programa de estudos, licenças de estudo e a diferença salarial entre géneros na medicina - fosse um sinal da seriedade com que os empregadores, a Health Education England e o Ministério da Saúde honravam os acordos alcançados com o BMA em Novembro, Fevereiro e Maio.</seg>
</p>
</doc>
