
<doc sysid="ref" docid="cbsnews.146271" genre="news" origlang="en" topic="society,other">
<p>
<seg id="1">Mutter eines 6-Jährigen mit Mikrozephalie: "Es wird besser"</seg>
<seg id="2">Wie die meisten 6-Jährigen liebt Edmund Picciuto das Singen, Spielzeuge und natürlich seine Mutter.</seg>
<seg id="3">Aber wie die wenigsten seiner Altergenossen hat Edmund Mikrozephalie, das Ergebnis einer genetischen Störung, über die seine Mutter Elizabeth Picciuto während ihrer Schwangerschaft nichts wusste.</seg>
<seg id="4">Als er das erste Mal nach Hause kam, war mein erster Gedanke, Ich schaffe das nicht.</seg>
<seg id="5">Ich schaffe das nicht.</seg>
<seg id="6">Darauf habe ich mich nicht eingelassen.</seg>
<seg id="7">Was überhaupt nicht stimmt -- natürlich hat man sich darauf eingelassen," sagte sie.</seg>
<seg id="8">Ihrem Ehemann Vincent und ihr wurde mitgeteilt, dass Edmund sie unter Umständen nie erkennen wird können und, dass er möglicherweise nicht einmal überleben wird.</seg>
<seg id="9">Manche Ärzte gingen sogar so weit, dass sie vorschlugen, ihn zu institutionalisieren.</seg>
<seg id="10">"Meine erste Antwort darauf war 'Ich wusste nicht, dass das Leute noch immer machen,'" erklärte Picciuto.</seg>
<seg id="11">Edmund kann mit Hilfe einer Gehhilfe laufen.</seg>
<seg id="12">Edmund konnte bis zu seinem dritten Lebensjahr weder sitzen noch krabbeln und er kann noch immer nicht sprechen.</seg>
<seg id="13">Aber er macht langsam Fortschritte.</seg>
<seg id="14">Er kann mit Unterstützung laufen und Fahrradfahren.</seg>
<seg id="15">Er liebt es auch, mit seinen zwei Brüdern zu spielen und zu singen.</seg>
<seg id="16">Elizabeth zeigt die Zeichensprache, die sich Edmund für "Bitte sing mir etwas vor" ausgedacht hat."</seg>
<seg id="17">"Wir bringen ihm Zeichensprache bei," erzählte Picciuto CBS News.</seg>
<seg id="18">Aber es ist keine typische Zeichensprache -- sagt sie. Edmund hat einige Zeichen alleine erfunden.</seg>
<seg id="19">Mikrozephalie hat eine Vielzahl an Ursachen: genetische wie bei Edmund sowie Infektionen mit Viren wie Masern oder dem Zikavirus während der Schwangerschaft.</seg>
<seg id="20">Die Symptome und Prognosen können stark variieren.</seg>
<seg id="21">Es ist noch zu früh zu sagen, wie es das Leben der mit dem Zikavirus Infizierten beeinflussen wird.</seg>
<seg id="22">Picciuto erinnert sich an den emotionalen Preis einer ungewissen Zukunft.</seg>
<seg id="23">Ich fragte ständig, was wird geschehen?</seg>
<seg id="24">Was wird geschehen?</seg>
<seg id="25">Und sie weiß es noch immer nicht wirklich.</seg>
<seg id="26">Ich habe schon seit langer Zeit nicht mehr nach der Prognose gefragt, weil ich nicht erwarte, dass sie mir jemand wirklich sagen kann.</seg>
<seg id="27">Aber Picciuto hat einen hoffnungsvollen Ratschlag für Mütter von Säuglingen mit Geburtsschäden, die durch den Zikavirus verursacht wurden.</seg>
<seg id="28">Es wird besser.</seg>
<seg id="29">Sie wissen, dass es für Sie besser werden wird.</seg>
<seg id="30">Sie werden Ihr Kind lieben und Ihr Kind wird Sie lieben.</seg>
</p>
</doc>
