<seg id="1">  Toda a gente fala de felicidade hoje em dia.  </seg>
<seg id="2">  Eu pedi a alguém que contasse o número de livros com "felicidade" no título, publicados nos últimos cinco anos, e eles desistiram depois de cerca de 40, e havia muitos mais.  </seg>
<seg id="3">  Há um interesse enorme sobre a felicidade entre os investigadores.  </seg>
<seg id="4">  Há muitos treinos para o desenvolvimento da felicidade.  </seg>
<seg id="5">  Toda a gente gostaria de fazer as pessoas mais felizes.  </seg>
<seg id="6">  Mas apesar de toda esta quantidade de trabalho, há várias armadilhas cognitivas que fazem com que seja quase impossível pensar corretamente acerca da felicidade.  </seg>
<seg id="7">  A minha palestra vai ser, sobretudo, acerca destas armadilhas cognitivas.  </seg>
<seg id="8">  Isto aplica-se a leigos que pensam sobre a sua própria felicidade, e aplica-se a eruditos que pensam sobre a felicidade, porque, afinal, estamos tão confundidos como qualquer outra pessoa.  </seg>
<seg id="9">  A primeira destas armadilhas é a relutância em admitir complexidade.  </seg>
<seg id="10">  Afinal, a palavra felicidade já não é uma palavra útil porque a aplicamos a demasiadas coisas diferentes.  </seg>
<seg id="11">  Penso que existe um significado em particular para o qual a podemos restringir mas, no final das contas, vamos ter de desistir deste termo e teremos de adotar a visão mais complicada sobre o que é o bem-estar.  </seg>
<seg id="12">  A segunda armadilha é a confusão entre experiência e memória: basicamente, é a diferença entre estarmos felizes na nossa vida e estarmos felizes sobre a nossa vida, ou estar feliz com a nossa vida.  </seg>
<seg id="13">  E esses são dois conceitos muito diferentes que estão juntos na noção de felicidade.  </seg>
<seg id="14">  E a terceira é a ilusão do enfoque. Infelizmente, não conseguimos pensar em nenhuma circunstância que afete o bem-estar sem distorcer a sua importância.  </seg>
<seg id="15">  Quer dizer, isto é uma verdadeira armadilha cognitiva.  </seg>
<seg id="16">  Não há nenhuma forma de o fazer de forma correta.  </seg>
<seg id="17">  Por isso, gostaria de começar com um exemplo de alguém que esteve numa sessão de perguntas e respostas depois de uma das minhas palestras, e me contou uma história. A história era esta. Ele disse que tinha estado a ouvir uma sinfonia e a música era absolutamente gloriosa. Mesmo no final da gravação, havia um guincho horrível.  </seg>
<seg id="18">  E ele disse-me, de forma bastante emocionada, que isso lhe tinha estragado toda a experiência.  </seg>
<seg id="19">  Mas não tinha.  </seg>
<seg id="20">  O que tinha estragado foram as recordações da experiência.  </seg>
<seg id="21">  Ele tinha tido a experiência.  </seg>
<seg id="22">  Ele tinha tido 20 minutos de música gloriosa.  </seg>
<seg id="23">  Mas não valeram de nada porque ele tinha ficado com aquela recordação. A recordação estava arruinada e a recordação era tudo o que ele podia guardar.  </seg>
<seg id="24">  O que isto nos diz, na realidade, é que nós podemos pensar acerca de nós e das outras pessoas enquanto duas identidades.  </seg>
<seg id="25">  Há um eu que vive a experiência, que vive no presente e conhece o presente, é capaz de reviver o passado, mas basicamente, tem apenas o presente.  </seg>
<seg id="26">  É o eu que sente que o médico aborda, quando o médico pergunta: "Dói quando eu toco aqui?"  </seg>
<seg id="27">  E depois existe o eu que recorda. O eu que recorda é o que mantém os registos e guarda a história da nossa vida, e é aquele que o médico aborda quando pergunta: "Como se tem sentido ultimamente?"  </seg>
<seg id="28">  ou "Como foi a sua viagem à Albânia?", ou algo desse género.  </seg>
<seg id="29">  Estas são duas entidades muito diferentes, o eu que vive a experiência e o eu que recorda, e sentir-se confundido no meio dos dois faz parte da confusão quanto à noção de felicidade.  </seg>
<seg id="30">  O eu que recorda é um contador de histórias.  </seg>
<seg id="31">  Na realidade, começa com uma resposta básica das nossas memórias, começa imediatamente,  </seg>
<seg id="32">  Não contamos histórias apenas quando nos dispomos a contar histórias.  </seg>
<seg id="33">  A nossa memória conta-nos histórias, isto é, o que nós mantemos das nossas experiências é uma história.  </seg>
<seg id="34">  Vou começar com um exemplo.  </seg>
<seg id="35">  Este é um estudo antigo.  </seg>
<seg id="36">  Aqueles são pacientes reais que estão a ser sujeitos a um procedimento doloroso.  </seg>
<seg id="37">  Não vou entrar em detalhes. Já não é doloroso hoje em dia, mas era doloroso quando este estudo foi feito nos anos 90.  </seg>
<seg id="38">  Foi-lhes pedido para reportar a sua dor a cada 60 segundos.  </seg>
<seg id="39">  E aqui estão dois pacientes. Aqueles são os seus registos.  </seg>
<seg id="40">  E eu pergunto-vos; "Qual deles sofreu mais?"  </seg>
<seg id="41">  É uma questão bastante fácil.  </seg>
<seg id="42">  Claramente, o Paciente B sofreu mais. A colonoscopia dele demorou mais tempo, e para todos os minutos de dor que o paciente A experimentou o paciente B experimentou o mesmo e mais.  </seg>
<seg id="43">  Mas agora surge outra questão: "Quanto é que estes pacientes pensam que sofreram?"  </seg>
<seg id="44">  E aqui está uma surpresa:  </seg>
<seg id="45">  A surpresa é que o paciente A tinha uma recordação muito pior da colonoscopia do que o paciente B.  </seg>
<seg id="46">  As histórias das duas colonoscopias eram diferentes e, porque uma parte fundamental da história é como acaba,  </seg>
<seg id="47">  e nenhuma destas histórias é muito inspiradora ou maravilhosa, mas uma delas é esta distinção, uma delas é distintamente pior do que a outra.  </seg>
<seg id="48">  A que foi pior foi aquela em que a dor atingiu o pico no final. É uma má história.  </seg>
<seg id="49">  Como é que sabemos isso?  </seg>
<seg id="50">  Porque perguntámos a estas pessoas depois das colonoscopias, e muito mais tarde, também, "Quão mau foi todo o procedimento, no geral?"  </seg>
<seg id="51">  Foi muito pior para A do que para B na sua recordação.  </seg>
<seg id="52">  Isto é um conflito direto entre o eu que vive a experiência e o eu que recorda.  </seg>
<seg id="53">  Do ponto de vista do eu que vive a experiência, claramente, o paciente B teve uma pior experiência.  </seg>
<seg id="54">  Mas, o que se poderia fazer com o paciente A, e nós chegámos a fazer testes clínicos, isso já foi feito, e funciona, poderíamos prolongar a colonoscopia do paciente A, mantendo o tubo sem o abanar muito.  </seg>
<seg id="55">  Isto faz com que o paciente sofra, mas só um bocadinho e muito menos do que antes.  </seg>
<seg id="56">  Se fizermos isso durante alguns minutos, o eu que vive a experiência do paciente A sente-se pior. e o eu que recorda do paciente A sente-se muito melhor, porque agora oferecemos ao paciente A uma história melhor sobre a sua experiência.  </seg>
<seg id="57">  O que é que define uma história?  </seg>
<seg id="58">  Isto é verdade para as histórias que a memória nos dá, assim como para as histórias que inventamos.  </seg>
<seg id="59">  O que define uma história são as mudanças, os momentos significativos e os finais.  </seg>
<seg id="60">  Os finais são muito, muito importantes. Neste caso, foi o final dominou.  </seg>
<seg id="61">  Agora, o eu que vive a experiência vive a sua vida de forma contínua.  </seg>
<seg id="62">  Tem momentos de experiência, um após o outro.  </seg>
<seg id="63">  E perguntamos: O que acontece a esses momentos?  </seg>
<seg id="64">  A resposta é bastante clara. São perdidos para sempre.  </seg>
<seg id="65">  Quer dizer, é que a maior parte dos momentos da nossa vida — eu calculei isso — diz-se que o presente psicológico dura cerca de 3 segundos. Isto quer dizer que há cerca de 600 milhões deles durante a vida. Num mês, há cerca de 600 000. A maior parte deles não deixa qualquer traço.  </seg>
<seg id="66">  A maioria é completamente ignorada pelo eu que recorda.  </seg>
<seg id="67">  E apesar disto, de certa forma, temos a sensação de que eles deviam contar, que o que acontece nestes momentos de experiência é a nossa vida.  </seg>
<seg id="68">  Nós estamos a gastar este recurso finito enquanto estamos nesta terra.  </seg>
<seg id="69">  E a forma como o gastamos deveria ser relevante. Mas isso não é a história que o eu que recorda guarda para nós.  </seg>
<seg id="70">  Por isso, temos o eu que recorda e o eu que vive a experiência, que são bastante distintos.  </seg>
<seg id="71">  A maior diferença entre eles é como lidam com o tempo.  </seg>
<seg id="72">  Do ponto de vista do eu que vive a experiência, se formos de férias e a segunda semana for tão boa como a primeira, as férias de duas semanas são duas vezes melhores do que as férias de uma semana.  </seg>
<seg id="73">  Mas não é assim que funciona para o eu que recorda.  </seg>
<seg id="74">  Para o eu que recorda, umas férias de duas semanas são pouco melhores do que férias de uma semana porque não houve novas memórias adicionadas.  </seg>
<seg id="75">  Nós não mudámos a história.  </seg>
<seg id="76">  Desta forma, o tempo é realmente a variável crítica que distingue o eu que recorda de um eu que vive a experiência. O tempo tem muito pouco impacto nesta história.  </seg>
<seg id="77">  Mas, o eu que recorda faz mais do que relembrar e contar histórias.  </seg>
<seg id="78">  É ele que toma decisões porque, se tivermos um paciente que fez, digamos, duas colonoscopias com dois cirurgiões diferentes e que está a decidir qual deles escolher, o que ele escolhe é aquele que cuja recordação é menos má, e esse é o cirurgião que será escolhido.  </seg>
<seg id="79">  O eu que vive a experiência não tem qualquer voto nesta escolha.  </seg>
<seg id="80">  Na realidade, nós não escolhemos entre experiências. nós escolhemos entre recordações de experiências.  </seg>
<seg id="81">  E, até quando pensamos acerca do futuro, não pensamos acerca do nosso futuro enquanto experiências.  </seg>
<seg id="82">  Pensamos no nosso futuro como recordações antecipadas.  </seg>
<seg id="83">  Basicamente podem olhar para isto como a tirania do eu que recorda, e podem pensar acerca do eu que recorda como se arrastasse o eu que vive a experiência através das experiências que o eu que vive a experiência não necessita.  </seg>
<seg id="84">  Eu tenho a sensação que quando vamos de férias, isto é frequentemente o caso. Nós vamos de férias em grande parte ao serviço do nosso eu que recorda.  </seg>
<seg id="85">  Quanto a mim, isto é um bocado difícil de justificar.  </seg>
<seg id="86">  Quer dizer, quanto aproveitamos das nossas memórias?  </seg>
<seg id="87">  Essa é uma das explicações dadas para a predominância do eu que recorda.  </seg>
<seg id="88">  Quando penso sobre isso, penso numas férias que tivemos na Antártida há uns anos, que foram claramente as melhores férias que alguma vez tive. Penso nelas com bastante frequência em comparação com o que penso noutras férias.  </seg>
<seg id="89">  Provavelmente, aproveitei as minhas memórias dessa viagem de três semanas, cerca de 25 minutos nos últimos quatro anos.  </seg>
<seg id="90">  Mas, se tivesse aberto o álbum que contém as 600 fotografias dentro, teria gasto outra hora.  </seg>
<seg id="91">  Ora, isso são três semanas e, no máximo, uma hora e meia.  </seg>
<seg id="92">  Parece que existe uma discrepância.  </seg>
<seg id="93">  Eu posso ser um pouco extremista no pouco apetite que tenho para aproveitar recordações, mas mesmo que vocês aproveitem mais, há uma questão genuína: Porque é que damos tanta importância às recordações em relação à importância que damos às experiências?  </seg>
<seg id="94">  Por isso, queria que pensassem numa experiência difícil.  </seg>
<seg id="95">  Imaginem que nas vossas próximas férias vocês sabem que, no final das férias, todas as vossas fotografias vão ser destruídas, e dão-vos uma droga amnésica para que não se lembrem de nada.  </seg>
<seg id="96">  Escolheriam as mesmas férias?  E, se escolhessem umas férias diferentes, existe um conflito entre os dois eus e precisam de pensar como vão resolver esse conflito. Na realidade, não é óbvio de todo, porque, se pensarem em termos de tempo têm uma resposta, mas se pensarem em termos de recordações, podem ter outra resposta.  </seg>
<seg id="97">  A razão por que escolhemos as férias que escolhemos é um dilema que nos confronta com uma escolha entre os dois eus.  </seg>
<seg id="98">  Mas, os dois eus trazem consigo duas noções de felicidade.  </seg>
<seg id="99">  Existem dois conceitos de felicidade que podemos aplicar, um para cada eu.  </seg>
<seg id="100">  Portanto, podem perguntar: "Quão feliz é o eu que vive a experiência?"  </seg>
<seg id="101">  e depois perguntariam: Quão felizes são os momentos na vida do eu que vive a experiência?"  </seg>
<seg id="102">  Todos eles são — a felicidade durante momentos é um processo complicado.  </seg>
<seg id="103">  Que emoções podem ser medidas?  </seg>
<seg id="104">  Já agora, neste momento somos capazes de ter uma boa perceção sobre a felicidade do eu que vive a experiência ao longo do tempo.  </seg>
<seg id="105">  Se questionarem sobre a felicidade do eu que recorda, isso, é algo completamente diferente.  </seg>
<seg id="106">  Não se trata de quão feliz alguém vive.  </seg>
<seg id="107">  Trata-se de quão satisfeito ou contente a pessoa se sente quando pensa na sua vida.  </seg>
<seg id="108">  Uma noção muito diferente.  </seg>
<seg id="109">  Quem quer que não distinga entre essas noções, vai baralhar o estudo da felicidade, e eu pertenço ao grupo de estudantes do bem-estar que tem criado confusão no estudo da felicidade durante muito tempo exatamente desta forma.  </seg>
<seg id="110">  A distinção entre a felicidade do eu que vive a experiência e a satisfação do eu que recorda foi reconhecida nos últimos anos, e fazem-se agora esforços para medir ambos separadamente.  </seg>
<seg id="111">  A Organização Gallup fez um inquérito mundial em que perguntaram a mais de meio milhão de pessoas o que pensam da sua vida e das suas experiências. E tem havido outros esforços na mesma direção.  </seg>
<seg id="112">  Portanto, nos últimos anos, temos começado a aprender sobre a felicidade dos dois eus.  </seg>
<seg id="113">  E a principal lição que penso termos aprendido é que eles são bastante diferentes.  </seg>
<seg id="114">  Podem saber o quanto alguém está satisfeito com a sua vida, e isso, na realidade, não vos diz muito sobre quão feliz é a vivência dessas pessoas, e vice versa.  </seg>
<seg id="115">  Só para vos dar uma noção da correlação, a correlação é de cerca de 0,5.  </seg>
<seg id="116">  Isso quer dizer que, se conhecerem alguém e vos disserem: "O pai dele mede 1,80 m", quanto saberiam acerca da altura dele?  </seg>
<seg id="117">  Saberiam qualquer coisa sobre a sua altura, mas existe bastante incerteza.  </seg>
<seg id="118">  Tem essa mesma incerteza  </seg>
<seg id="119">  se eu vos disser que alguém classificou a sua vida com 8 numa escala de 10, têm bastante incerteza acerca de quão feliz essa pessoa é no seu eu que vive a experiência.  </seg>
<seg id="120">  Portanto, a correlação é baixa.  </seg>
<seg id="121">  Sabemos algo acerca do que controla a satisfação do eu da felicidade.  </seg>
<seg id="122">  Sabemos que o dinheiro é muito importante, os objetivos são muito importantes.  </seg>
<seg id="123">  Sabemos que a felicidade é sobretudo estar satisfeito com pessoas de quem gostamos, e passar tempo com pessoas que gostamos.  </seg>
<seg id="124">  Há outros prazeres, mas este é dominante.  </seg>
<seg id="125">  Portanto, se quiserem maximizar a felicidade dos dois eus, vão acabar por fazer coisas muito diferentes.  </seg>
<seg id="126">  O ponto fulcral do que eu disse aqui é que não devemos pensar na felicidade como um substituto para o bem-estar.  </seg>
<seg id="127">  É uma noção completamente diferente.  </seg>
<seg id="128">  Agora, muito rapidamente, outra razão por que não podemos pensar claramente sobre a felicidade é porque não levamos em conta as mesmas coisas quando pensamos sobre a vida, e quando a vivemos realmente.  </seg>
<seg id="129">  Portanto, se perguntarmos quão felizes são as pessoas na Califórnia, não vamos chegar à resposta certa.  </seg>
<seg id="130">  Quando perguntamos isso, pensamos que as pessoas devem ser mais felizes na Califórnia do que, digamos, se viverem no Ohio.  </seg>
<seg id="131">   O que acontece é que quando pensam em viver na Califórnia, estão a pensar no contraste entre a Califórnia e outros lugares. E esse contraste é, digamos, o clima.  </seg>
<seg id="132">  Na realidade, o clima não é muito importante para o eu que vive a experiência e nem sequer é muito importante para o eu que reflete, que decide quão felizes são as pessoas.  </seg>
<seg id="133">  Mas, porque é o eu que reflete que está no comando, algumas pessoas poderão acabar por se mudar para a Califórnia.  </seg>
<seg id="134">  É interessante analisar o que vai acontecer às pessoas que se mudam para a Califórnia na esperança de serem mais felizes.  </seg>
<seg id="135">  O seu eu que vive a experiência não vai ficar mais feliz.  </seg>
<seg id="136">  Nós sabemos isso.  </seg>
<seg id="137">  Contudo, vai acontecer uma coisa. Eles vão pensar que são mais felizes, porque, quando pensam no assunto, lembram-se do quão horrível era o clima no Ohio e vão sentir que fizeram a escolha certa.  </seg>
<seg id="138">  É muito difícil pensar claramente sobre o bem-estar e eu espero que vos tenha oferecido uma noção de quão difícil é.  </seg>
<seg id="139">  Obrigado.  </seg>
<seg id="140">   Chris Anderson: Obrigado. Tenho uma pergunta para ti.  </seg>
<seg id="141">  Muito obrigado.  </seg>
<seg id="142">  Quando estávamos ao telefone há umas semanas, mencionaste que havia um resultado bastante interessante que tinha surgido do questionário da Gallup.  </seg>
<seg id="143">  Há alguma coisa que possas partilhar já que ainda tens uns momentos de sobra?  </seg>
<seg id="144">  Daniel Kahneman: Claro.  </seg>
<seg id="145">  Penso que o resultado mais interessante que tivemos no questionário da Gallup é um número, que não esperávamos encontrar, de todo.  </seg>
<seg id="146">  Descobrimos que, no que respeita à felicidade do eu que vive a experiência  </seg>
<seg id="147">  — quando observávamos como os sentimentos variavam com os rendimentos —  </seg>
<seg id="148">  revelou-se que, abaixo de um rendimento de 60 000 dólares por ano, para norte-americanos — e foi uma grande amostra de norte-americanos, uns 600 000, uma amostra grande e representativa — abaixo de um rendimento de 600 000 dólares por ano...  </seg>
<seg id="149">  CA: 60 000  </seg>
<seg id="150">  DK: ... 60 000  </seg>
<seg id="151">   ... 60 000 dólares por ano, as pessoas são infelizes, e ficam progressivamente mais infelizes quanto mais pobres são.  </seg>
<seg id="152">  Acima disso, temos um linha totalmente reta.  </seg>
<seg id="153">  Quer dizer, raramente vi linhas tão retas.  </seg>
<seg id="154">  Claramente, o que acontece é que o dinheiro não compra a felicidade que se vive, mas a falta de dinheiro compra, certamente, a infelicidade, e nós podemos medir essa infelicidade muito, muito claramente.  </seg>
<seg id="155">  Em relação ao outro eu, o eu que recorda, a história é diferente.  </seg>
<seg id="156">  Quanto mais dinheiro ganham, mais satisfeitos estão.  </seg>
<seg id="157">  Isso não se verifica para as emoções.  </seg>
<seg id="158">  CA: Mas Danny, todo o esforço americano é sobre a vida, a liberdade, a busca da felicidade.  </seg>
<seg id="159">  Se as pessoas levarem esse resultado a sério, quer dizer, parece que volta do avesso tudo aquilo em que acreditamos, por exemplo, as políticas de impostos, etc.  </seg>
<seg id="160">  Há alguma hipótese que os políticos, que o país em geral, levem um resultado como esse a sério e criem políticas públicas baseadas nisso?  </seg>
<seg id="161">  DK: Sabes, eu penso que se reconhece o papel da investigação em felicidade nas políticas públicas.  </seg>
<seg id="162">  O reconhecimento vai ser lento nos EUA, não há dúvida, mas no Reino Unido, isso está a acontecer, assim como noutros países.  </seg>
<seg id="163">  As pessoas estão a reconhecer que deveriam pensar na felicidade quando pensam em políticas públicas.  </seg>
<seg id="164">  Vai levar algum tempo, e as pessoas vão debater se querem estudar a experiência de felicidade, ou se querem estudar a avaliação da vida. Portanto, precisamos de ter esse debate em breve.  </seg>
<seg id="165">  Como aumentar a felicidade toma formas muito diferentes, dependendo de como pensas e se pensas no eu que recorda ou no eu que vive a experiência.  </seg>
<seg id="166">  Penso que isto vai influenciar as políticas nos próximos anos.  </seg>
<seg id="167">  Nos EUA, estão a fazer-se esforços para medir a experiência de felicidade na população.  </seg>
<seg id="168">  Penso que, nas próximas décadas, isto fará parte das estatísticas nacionais.  </seg>
<seg id="169">  CA: Bem, parece-me que este assunto será, ou pelo menos deveria ser, a discussão política mais importante para acompanhar nos próximos anos.  </seg>
<seg id="170">  Muito obrigado por inventares a economia comportamental.  </seg>
<seg id="171">  Obrigado, Danny Kahneman.  </seg>
</doc>
