<seg id="1">  Gostava de partilhar convosco uma descoberta que fiz há alguns meses enquanto escrevia um artigo para a revista Italiana Wired.  </seg>
<seg id="2">  Quando estou a escrever algo tenho sempre por perto um dicionário de sinónimos, mas já tinha acabado de editar o texto, quando percebi que nunca na vida tinha procurado a palavra "deficiente" para ver o que encontrava.  </seg>
<seg id="3">  Deixem-me ler-vos o que encontrei.  </seg>
<seg id="4">  "Deficiente," adjectivo: "aleijado, sem-solução, inútil, destruído, parado, desfigurado, ferido, massacrado, imobilizado, mutilado, degradado, gasto, enfraquecido, impotente, castrado, paralisado, limitado, senil, decrépito, tramado, acabado, cansado doente mental, insignificante; ver também ferido, inútil e fraco.  </seg>
<seg id="5">  Antónimos: saudável, forte, capaz."  </seg>
<seg id="6">  Eu estava a ler esta lista em voz alta a um amigo e a princípio estava a rir-me, era tão ridículo, mas tinha acabado de passar por "massacrado", e falhou-me a voz, e tive que parar para me recompor do choque emocional e do impacto que estas palavras me estavam a causar.  </seg>
<seg id="7">  Claro que isto era o meu velho dicionário de sinónimos. Pensei que seria uma edição antiga, certo?  </seg>
<seg id="8">  Mas, de facto, a data da edição era do início dos anos 80, quando eu estava a começar a escola primária e a formar o conhecimento de mim mesma fora do seio familiar e a relacionar-me com outros miúdos e com o mundo à minha volta.  </seg>
<seg id="9">  Escusado será dizer que, graças a Deus, na altura não usava um dicionário de sinónimos.  </seg>
<seg id="10">  Quer dizer, partindo destes significados, parecia que eu tinha nascido num mundo que encarava uma pessoa como eu como alguém que não tinha nada a seu favor, quando, na realidade, hoje sou conhecida pelas oportunidades e aventuras que consegui realizar na vida.  </seg>
<seg id="11">  Então, fui imediatamente procurar a edição online de 2009, na expectativa de encontrar uma revisão digna de nota.  </seg>
<seg id="12">  Esta é a versão actualizada desta entrada no dicionário.  </seg>
<seg id="13">  Infelizmente, não é muito melhor.  </seg>
<seg id="14">  Acho que as duas últimas palavras em "antónimos" são particularmente perturbantes, "completo" e "integral"  </seg>
<seg id="15">  Portanto, isto não tem só que ver com as palavras.  </seg>
<seg id="16">  É o que nós acreditamos que as pessoas são quando as classificamos com estas palavras.  </seg>
<seg id="17">  São os valores por detrás das palavras, e como construímos esses valores.  </seg>
<seg id="18">  A nossa linguagem afecta a nossa maneira de pensar e o modo como vemos o mundo e como vemos as outras pessoas.  </seg>
<seg id="19">  De facto, muitas sociedades antigas, incluindo os Gregos e os Romanos, acreditavam que verbalizar ofensas era algo muito poderoso, porque dizer algo em voz alta torna-lo-ia realidade.  </seg>
<seg id="20">  Então, o que é que queremos tornar realidade, uma pessoa que é limitada, ou uma pessoa que tem potencial?  </seg>
<seg id="21">  Ao fazer algo tão simples como classificar uma pessoa, uma criança, podemos estar a obstruir e a ensombrar o seu potencial.  </seg>
<seg id="22">  Não quereremos antes abrir-lhes portas?  </seg>
<seg id="23">  Uma destas pessoas, que me abriu portas, foi o meu médico de infância no A.I. Dupond Institute em Wilmington, Delaware.  </seg>
<seg id="24">  O seu nome é Dr. Pizzutillo. Um Ítalo-Americano cujo nome, aparentemente, era demasiado difícil de pronunciar pela maioria dos Americanos, então chamavam-no Dr. P.  </seg>
<seg id="25">  O Dr. P usava sempre uns laços muito coloridos e estava sempre com a disposição ideal para trabalhar com crianças  </seg>
<seg id="26">  Eu adorava quase tudo o que se passava no tempo que estava neste hospital, à excepção das minhas sessões de fisioterapia.  </seg>
<seg id="27">  Tinha que repetir os exercícios vezes sem fim usando uns elásticos grossos -- de cores diferentes -- para ajudar a desenvolver os músculos das minhas pernas. Eu odiava estes elásticos mais do que qualquer outra coisa. Odiava-os, tinha nomes para eles. Odiava-os.  </seg>
<seg id="28">  E, sabem, eu já pedinchava, como uma criança de cinco anos, ao Dr. P para tentar não ter que fazer estes exercícios, sem sucesso, claro.  </seg>
<seg id="29">  Então um dia, ele entrou na minha sessão -- exaustivas e imperdoáveis, aquelas sessões -- e ele disse-me: "Wow. Aimee, estás uma rapariga mesmo forte, acho que ainda vais rebentar uma dessas bandas.  </seg>
<seg id="30">  E quando a rebentares eu vou te dar 100 dólares."  </seg>
<seg id="31">  Claro que isto era um plano do Dr. P para conseguir que eu fizesse os exercícios que não queria fazer, mais do que a perspectiva de me tornar na miúda de 5 anos mais rica da ala do segundo piso, mas o que ele realmente conseguiu fazer foi dar-me uma nova perspectiva para um acontecimento diário terrível, transformando-o numa experiência promissora.  </seg>
<seg id="32">  E hoje tenho que pensar até que ponto é que a visão dele, e a sua afirmação de mim como uma miúda forte, formou a minha visão de mim própria para o futuro como uma pessoa inerentemente forte e atlética.  </seg>
<seg id="33">  Este é um exemplo de como adultos em posições de força podem despertar o potencial de uma criança.  </seg>
<seg id="34">  Porém, naquelas entradas anteriores no dicionário de sinónimos, a nossa língua não nos deixa evoluir para a realidade que todos desejamos, a possibilidade de um indivíduo se ver a si próprio como capaz.  </seg>
<seg id="35">  A nossa linguagem não acompanhou as mudanças da nossa sociedade, muitas delas fruto da tecnologia.  </seg>
<seg id="36">  Claro que, do ponto de vista médico, as minhas pernas, a cirurgia laser para corrigir problemas de visão, próteses de anca e de joelho em titânio, que ajudam as pessoas a adaptarem-se melhor às suas capacidades, e a ultrapassar os limites que a Natureza lhes impôs, já para não falar nas plataformas sociais na internet, permitem às pessoas auto-identificarem-se, e criarem as descrições de si próprias de maneira a lhes permitir associarem-se globalmente aos grupos que quiserem.  </seg>
<seg id="37">  Então, se calhar a tecnologia revela-nos de forma mais clara aquilo que sempre foi verdade, que toda gente tem algo raro e poderoso para oferecer à sociedade, e que a capacidade humana para se adaptar é o nosso maior recurso.  </seg>
<seg id="38">  A nossa capacidade de adaptação é algo muito interessante, porque toda a gente tem vindo a falar comigo sobre como ultrapassar a adversidade, e eu vou ter que admitir uma coisa. Esta frase nunca me assentou muito bem, e eu senti-me sempre desconfortável a tentar responder às perguntas das pessoas sobre isso, e acho que começo a perceber porquê.  </seg>
<seg id="39">  Na questão de superar a adversidade está implícita a ideia de que o sucesso, ou a felicidade está relacionada com o ultrapassar de uma experiência desafiadora não se deixando marcar pela experiência, como se os meus sucessos na vida fossem a consequência da capacidade de evitar ou contornar as rasteiras da vida com as próteses, ou o que outras pessoas entendem como a minha deficiência.  </seg>
<seg id="40">  Mas de facto nós mudamos. Nós ficamos marcados, claro, por um desafio, físico, emocional ou ambos.  </seg>
<seg id="41">  E eu até vou sugerir que isto é uma boa coisa.  </seg>
<seg id="42">  A adversidade não é um obstáculo que precisamos de contornar para poder continuar a viver a nossa vida.  </seg>
<seg id="43">  É parte da nossa vida.  </seg>
<seg id="44">  E eu gosto de pensar nisso como a minha sombra.  </seg>
<seg id="45">  Às vezes é uma sombra grande, outras vezes é muito pequena, mas anda sempre comigo.  </seg>
<seg id="46">  E claro, eu não estou a tentar minimizar o impacto, o peso, da luta pessoal.  </seg>
<seg id="47">  A vida tem desafios e adversidade, e isso é muito real e específico de cada pessoa, mas a questão não é se vamos ou não enfrentar a adversidade, mas como é que a vamos enfrentar.  </seg>
<seg id="48">  Então, a nossa responsabilidade não é só proteger da adversidade aqueles de quem gostamos, mas prepará-los para a enfrentarem bem.  </seg>
<seg id="49">  Do mesmo modo que fazemos um mau serviço aos nossos filhos quando lhes fazemos sentir que não estão preparados para se adaptarem.  </seg>
<seg id="50">  Há uma diferença e uma distinção importante entre o facto médico objectivo da minha condição de amputada e a opinião social objectiva de eu ser ou não deficiente.  </seg>
<seg id="51">  Na verdade, a única deficiência real que eu tenho tido que confrontar é o facto de o mundo sempre pensar que eu posso ser descrita por uma tal definição.  </seg>
<seg id="52">  No nosso desejo de proteger aqueles de quem gostamos transmitindo-lhes a verdade nua e crua do seu prognóstico médico, ou, na realidade, um prognóstico da antecipada qualidade da sua vida, temos que ter a certeza de não colocar na parede o primeiro tijolo que vai realmente tornar a pessoa deficiente.  </seg>
<seg id="53">  O modelo que temos de só reparar no que está mal em nós e de como é que o resolvemos, é talvez mais incapacitador do que a patologia propriamente dita.  </seg>
<seg id="54">  Não tratando a pessoa como um todo, não reconhecendo o seu potencial, estamos a criar mais um obstáculo numa luta natural que já possam ter.  </seg>
<seg id="55">  Estamos efectivamente a classificar o potencial de alguém na nossa comunidade.  </seg>
<seg id="56">  Portanto temos que ver para lá da patologia para dentro da capacidade humana.  </seg>
<seg id="57">  E, o mais importante de tudo, é que existe uma ligação entre essas aparentes deficiências e as nossas maiores capacidades criativas.  </seg>
<seg id="58">  Não se trata de desvalorizar, ou negar, estes tempos como algo que queremos evitar ou varrer para debaixo do tapete mas sim encontrar as oportunidades escondidas na adversidade.  </seg>
<seg id="59">  Talvez a ideia que eu quero fazer passar seja, não tanto como ultrapassar a adversidade, mas mais abrirmo-nos a ela, abraçá-la, enganchar-mo-nos nela,  ou talvez mesmo dançar com ela.  </seg>
<seg id="60">  E talvez, se conseguirmos ver a adversidade como natural, consistente e útil, consigamos sentir menos o peso da sua presença.  </seg>
<seg id="61">  Este ano celebram-se os 200 anos do nascimento de Charles Darwin, e foi há 150 anos, quando escrevia sobre a evolução, que Darwin ilustrou, acho eu, a verdade sobre o carácter humano.  </seg>
<seg id="62">  Parafraseando, não é a espécie mais forte que sobrevive, nem sequer a mais inteligente, mas sim aquela que mais facilmente se adapta à mudança.  </seg>
<seg id="63">  O conflito é a génese da criação.  </seg>
<seg id="64">  A partir do trabalho de Darwin, entre outros, podemos reconhecer que a capacidade humana para sobreviver e rejuvenescer tem que ver com a luta do espírito humano através dos conflitos, transformando-se.  </seg>
<seg id="65">  Então, mais uma vez, a capacidade de transformação, de adaptação, é a maior das capacidades humanas.  </seg>
<seg id="66">  E talvez até, enquanto não nos testamos, não sabemos bem de que somos feitos.  </seg>
<seg id="67">  Talvez seja isso que a adversidade nos dá, um sentido de nós próprios, um sentido do nosso potencial.  </seg>
<seg id="68">  Então, podemos dar uma prenda a nós próprios.  </seg>
<seg id="69">  Podemos re-imaginar a adversidade como algo mais do que maus bocados.  </seg>
<seg id="70">  Talvez possamos vê-la como mudança.  </seg>
<seg id="71">  A adversidade é mudança à qual ainda não nos adaptámos.  </seg>
<seg id="72">  Eu acho que a maior adversidade que criámos para nós próprios é a ideia de normalidade.  </seg>
<seg id="73">  Quem é que é normal?  </seg>
<seg id="74">  Normal é algo que não existe.  </seg>
<seg id="75">  Existe comum. Existe típico. Não existe normal. E se essa pessoa bege existisse, gostariam de a conhecer?  </seg>
<seg id="76">   Não me parece.  </seg>
<seg id="77">  Se conseguirmos mudar este paradigma de busca da normalidade para possibilidade, potencial, mesmo à custa de maior perigo, conseguimos libertar o potencial de tantas crianças mais, convidando-as a contribuírem com as suas raras e válidas capacidades para a comunidade.  </seg>
<seg id="78">  Os antropologistas dizem-nos que uma coisa que nós, como humanos, sempre exigimos da nossa comunidade é ser útil, ser capaz de contribuir.  </seg>
<seg id="79">  Há provas de que o Homem de Neandertal, há cerca de 60 mil anos atrás, carregava os seus idosos e aqueles que tinham ferimentos graves, e talvez, dado que a experiência de sobrevivência desses povos era muito útil para a comunidade,  </seg>
<seg id="80">  eles não olhassem para essas pessoas como defeituosos e inúteis; eram vistos como raros e valiosos.  </seg>
<seg id="81">  Há alguns anos eu estava no mercado na cidade onde cresci naquela zona vermelha no nordeste da Pensilvânia, e eu estava a olhar para uma caixa de tomates.  </seg>
<seg id="82">  Era verão. Eu estava de calções.  </seg>
<seg id="83">  Ouvi uma pessoa, uma voz por trás de mim dizer, "Ora vejam, se não é a Aimee Mullins."  </seg>
<seg id="84">  Eu virei-me e era um senhor de idade. Não fazia a mínima ideia de quem era.  </seg>
<seg id="85">  E eu disse, "Desculpe, conheço-o? Não me lembro de si."  </seg>
<seg id="86">  Ele disse, "Bom, você não se pode lembrar de me conhecer.  </seg>
<seg id="87">  Quero dizer, quando nos conhecemos eu estava a ajudar a sua mãe a dar à luz."  </seg>
<seg id="88">   Ah, esse tipo.  </seg>
<seg id="89">  E, claro, aí eu percebi quem era.  </seg>
<seg id="90">  Era o Dr. Kean, um homem que eu só conhecia pelas histórias que a minha mãe contava do dia do meu nascimento, porque, claro, eu cheguei duas semanas atrasada ao meu nascimento.  </seg>
<seg id="91">  E assim o obstetra da minha mãe tinha ido de férias, e o tipo que ajudou no meu parto era um completo estranho.  </seg>
<seg id="92">  E como eu nasci sem perónio, e tinha os pés virados para dentro, e alguns dedos neste pé, e outros naquele, este estranho era quem tinha que dar as más notícias.  </seg>
<seg id="93">  Ele disse-me, "Eu tive que dar o prognóstico aos seus pais, dizer-lhes que você nunca iria andar, que nunca iria ter a mesma mobilidade que os outros miúdos têm que nunca iria ser independente, e desde então você tem feito de mim um mentiroso."  </seg>
<seg id="94">    O mais extraordinário é que ele disse que tinha guardado recortes de jornal de toda a minha infância, fosse de mim a ganhar o concurso de soletrar na segunda classe, a marchar com os Escoteiros, na parada do dia das bruxas, a ganhar uma bolsa de estudos, ou qualquer das minhas vitórias no desporto, e estava a usar esses recortes para ensinar alunos residentes, estudantes de medicina das escolas de medicina de Hahnemann e de Hershey.  </seg>
<seg id="95">  Ele chamava a esta parte do curso o Factor X, o potencial da vontade humana.  </seg>
<seg id="96">  Nenhum prognóstico considera o potencial disto como determinante para a qualidade de vida de cada um de nós.  </seg>
<seg id="97">  E o Dr. Kean disse-me ainda, "Na minha experiência, a não ser que me digam insistentemente o contrário, e nem que me dêem algum tipo de apoio, se for deixada ao seu destino, uma criança consegue superar-se."  </seg>
<seg id="98">  Vêem, o Dr. Kean fez essa mudança no pensamento.  </seg>
<seg id="99">  Ele percebeu que há uma diferença entre a condição médica e o que se pode fazer com ela.  </seg>
<seg id="100">  E, ao longo do tempo, também a minha visão tem mudado, no sentido que, se quando eu tinha 15 anos me tivessem perguntado, se eu trocaria próteses por pernas de carne e osso, Eu nunca teria hesitado por um segundo que fosse.  </seg>
<seg id="101">  Na altura eu desejava esse tipo de normalidade.  </seg>
<seg id="102">  Se me perguntarem hoje, já não tenho tanta certeza.  </seg>
<seg id="103">  E é por causa das experiências que tive com elas, não é apesar das experiências que tive com elas.  </seg>
<seg id="104">  E talvez esta mudança na minha maneira de ver tenha acontecido porque eu estive exposta a mais pessoas que me abriram portas do que aquelas que me tapavam ou ensombravam.  </seg>
<seg id="105">  Vêem, nós só precisamos de alguém que nos mostre a epifania do nosso próprio potencial, e ai vamos nós.  </seg>
<seg id="106">  Se pudermos dar a alguém a chave do seu próprio potencial, o espírito humano é tão receptivo, se pudermos fazer isso e abrir a porta a alguém, num momento crucial, que estamos a educar essa pessoa da melhor forma possível.  </seg>
<seg id="107">  Estamos a ensinar essa pessoa a abrir portas a ela própria.  </seg>
<seg id="108">  Na realidade, o significado exacto da palavra "educar" tem raiz na palavra "educe,"  </seg>
<seg id="109">  que significa fazer aparecer o que está escondido, valorizar o potencial.  </seg>
<seg id="110">  Mais uma vez, que potencial é que queremos valorizar?  </seg>
<seg id="111">  Em Inglaterra, nos anos 60 do século XX, fizeram um estudo quando passavam da escola primária para o secundário.  </seg>
<seg id="112">  Chamavam-se os exames de seriação.  </seg>
<seg id="113">  Classificavam os alunos como A, B, C, D, e por aí fora.  </seg>
<seg id="114">  Aos alunos com A são ensinados os programas mais difíceis, têm os melhores professores, etc.  </seg>
<seg id="115">  Bom, durante um período de três meses, Os alunos com D foram classificados com A disseram-lhes que tinham A, disseram-lhes que eram brilhantes. E no final deste período de três meses, eles tinham resultados de nível A.  </seg>
<seg id="116">  E claro, o outro lado deste estudo, é que disseram aos alunos com A que tinham classificação D.  </seg>
<seg id="117">  E foi isso que aconteceu ao final dos três meses.  </seg>
<seg id="118">  Aqueles que ainda estavam na escola, além dos que abandonaram.  </seg>
<seg id="119">  Uma parte essencial deste estudo é que os próprios professores faziam parte do estudo.  </seg>
<seg id="120">  Os professores não tinham conhecimento das trocas de classificação.  </seg>
<seg id="121">  Disseram-lhes que uns eram alunos com A e outros com D. E foi nestas condições que os ensinaram e que os trataram.  </seg>
<seg id="122">  Eu acho que a única deficiência é ter uma mente limitada, a uma mente limitada não há volta a dar. Não consegue ver beleza. Deixa de ter a curiosidade natural, infantil e a nossa capacidade inata para imaginar.  </seg>
<seg id="123">  Se em vez disso, conseguirmos convencer a nossa mente a manter a esperança, a ver a beleza em nós próprios e nos outros, a ser curiosa e imaginativa, então estamos a usar o nosso potencial da melhor forma.  </seg>
<seg id="124">  Quando uma mente tem estas qualidades somos capazes de conceber novas realidades e novas maneiras de ser.  </seg>
<seg id="125">  Gostava de terminar com um poema dum poeta Persa do século XIV, chamado Hafiz que o meu amigo Jacques Dembois me ensinou. O poema chama-se "O Deus Que Só Sabe Três Palavras." "Todas as crianças conheceram Deus, não o Deus dos nomes, não o Deus das negações, mas o Deus que só sabe três palavras e as repete incessantemente, dizendo: vem dançar comigo"  </seg>
<seg id="126">  Venham dançar comigo! Obrigado.  </seg>