<seg id="1">  Hoje vou falar de energia e clima.  </seg>
<seg id="2">  E isso pode parecer um pouco surpreendente já que o meu trabalho a tempo inteiro na fundação é essencialmente acerca de vacinas e sementes, acerca das coisas que temos de inventar e distribuir para ajudar os dois mil milhões mais pobres viver vidas melhores.  </seg>
<seg id="3">  Mas energia e clima são extremamente importantes para estas pessoas, na verdade, mais importantes do que para quaisquer outras pessoas no Planeta.  </seg>
<seg id="4">  O facto do clima estar a piorar significa que em muitos dos anos as suas plantações não irão crescer. Haverá demasiada chuva, chuva insuficiente. As coisas vão mudar de uma maneira que o seu frágil ambiente não vai conseguir suportar.  </seg>
<seg id="5">  E isso leva à fome. Leva à incerteza. Leva à instabilidade.  </seg>
<seg id="6">  Então, as mudanças climáticas serão terríveis para eles.  </seg>
<seg id="7">  O preço da energia é igualmente importante para eles.  </seg>
<seg id="8">  Na verdade, se pudesse escolher apenas uma coisa para baixar o preço e reduzir a pobreza, de longe, escolheria energia.  </seg>
<seg id="9">  Ora, o preço da energia tem diminuído ao longo do tempo.  </seg>
<seg id="10">  Na verdade, uma civilização desenvolvida baseia-se em desenvolvimentos na energia.  </seg>
<seg id="11">  A revolução do carvão instigou a revolução industrial, e, mesmo nos anos 1900 assistimos a um rápido declínio no preço da electricidade, e é por esse motivo que temos frigoríficos, ar condicionado, que podemos fazer novos materiais e fazer tantas outras coisas.  </seg>
<seg id="12">  E assim, estamos numa situação maravilhosa com electricidade no mundo rico.  </seg>
<seg id="13">  Mas, à medida que a fazemos mais barata - e vamos assumir duas vezes mais barata - precisamos de impor uma nova restrição, e essa restrição tem a ver com CO2.  </seg>
<seg id="14">  O CO2 está a aquecer o planeta, e a equação do CO2 é de facto bastante simples.  </seg>
<seg id="15">  Se somarmos o CO2 que é emitido, isso leva a um aumento da temperatura, e esse aumento de temperatura tem alguns efeitos muito negativos. Tem efeitos no clima e, talvez ainda pior, sejam os efeitos indirectos nos ecossistemas naturais que, não conseguindo adaptar-se a estas rápidas alterações, acabam por colapsar.  </seg>
<seg id="16">  Ora, o valor exacto da correspondência entre um certo aumento de CO2 e a consequente temperatura e onde os efeitos positivos estão, é algo incerto, mas não muito.  </seg>
<seg id="17">  E há certamente incertezas acerca de quão prejudiciais serão esses efeitos, mas eles serão extremamente prejudiciais.  </seg>
<seg id="18">  Eu consultei os melhores cientistas acerca disto por diversas vezes, temos mesmo de diminuir para próximo de zero?  </seg>
<seg id="19">  Não podemos apenas diminuir para metade ou um quarto?  </seg>
<seg id="20">  E a resposta é que, até chegarmos perto de zero, a temperatura irá continuar a aumentar.  </seg>
<seg id="21">  Então isso é um grande desafio.  </seg>
<seg id="22">  É muito diferente de dizer que somos um camião de 3,6m de altura a tentar passar por baixo de uma ponte de 3m, e que podemos, como que encolhermo-nos para passar.  </seg>
<seg id="23">  Isto é algo que tem de chegar a zero.  </seg>
<seg id="24">  Ora, nós produzimos muito dióxido de carbono todos os anos, mais de 26 mil milhões de toneladas.  </seg>
<seg id="25">  Por cada americano, é cerca de 20 toneladas. Para pessoas nos países pobres, é menos de uma tonelada.  </seg>
<seg id="26">  É uma média de cerca de cinco toneladas para todas as pessoas no planeta.  </seg>
<seg id="27">  E, de alguma maneira, temos de fazer mudanças que irão trazer isso para zero.  </seg>
<seg id="28">  Tem vindo a crescer constantemente.  </seg>
<seg id="29">  Apenas algumas alterações económicas têm conseguido no máximo manter isto no mesmo nível, então temos de passar de um rápido crescimento a uma queda, uma queda que nos leve até ao zero.  </seg>
<seg id="30">  Esta equação tem quatro factores. Um pouco de multiplicação. Então, temos algo à esquerda, o CO2, que queremos que chegue a zero, e isso irá basear-se no número de pessoas, dos serviços que cada pessoa utiliza em média, na energia em média por cada serviço, e no CO2 que é emitido por cada unidade de energia.  </seg>
<seg id="31">  Então, vamos olhar para cada um deles e ver como podemos fazer com que isto diminua para zero.  </seg>
<seg id="32">  Provavelmente, um destes números terá de chegar bem perto de zero.  </seg>
<seg id="33">  Ora isto é parte de álgebra da escola secundária, mas vamos ver.  </seg>
<seg id="34">  Primeiro temos população.  </seg>
<seg id="35">  Ora, o Mundo hoje tem 6,8 mil milhões de pessoas.  </seg>
<seg id="36">  Que está a encaminhar-se para nove mil milhões.  </seg>
<seg id="37">  Agora, se fizermos de facto um óptimo trabalho em novas vacinas, no sistema de saúde, serviços de planeamento familiar, poderíamos diminuir isso em, talvez, 10 ou 15 por cento, mas ali vemos um aumento de cerca de 1,3.  </seg>
<seg id="38">  O segundo factor é: os serviços que utilizamos.  </seg>
<seg id="39">  Isto inclui tudo, desde a comida que consumimos, roupa, TV, aquecimento.  </seg>
<seg id="40">  Estas são coisas muito boas, e acabar com a pobreza significa providenciar estes serviços a quase toda a gente no planeta.  </seg>
<seg id="41">  E é óptimo que este número aumente.  </seg>
<seg id="42">  No mundo rico, talvez o mil milhão do topo, nós poderíamos provavelmente reduzir e usar menos, mas todos os anos, este número, em média, irá subir, e portanto, no geral, isso irá mais que duplicar os serviços fornecidos por pessoa.  </seg>
<seg id="43">  Aqui temos um serviço muito básico. Têm luz na vossa casa para poderem ler os vossos trabalhos,  </seg>
<seg id="44">  e de facto, estes miúdos não têm, então eles estão a ir para a rua e a ler os seus trabalhos escolares por baixo destas luzes da rua.  </seg>
<seg id="45">  Agora, eficiência, E, a energia por cada serviço, aqui, temos finalmente boas notícias.  </seg>
<seg id="46">  temos algo que não está a aumentar.  </seg>
<seg id="47">  Através de novas invenções e novos métodos de produzir luz, através de diferentes tipos de carros, diferentes maneiras de construir edifícios, há muitos serviços onde é possível fazer com que a energia desse serviço diminua consideravelmente,  </seg>
<seg id="48">  e em alguns serviços específicos, que diminua cerca de 90 por cento.  </seg>
<seg id="49">  Há outros serviços, como por exemplo, o modo como produzimos fertilizante, ou como fazemos o transporte aéreo, onde o espaço para melhoria é muito, muito menor.  </seg>
<seg id="50">  Então aqui, no geral, se formos optimistas, podemos conseguir uma redução de um terço para até talvez um sexto.  </seg>
<seg id="51">  Mas para estes três factores agora, passámos de 26 mil milhões para, na melhor das hipóteses, talvez 13 mil milhões de toneladas, e só isso não será suficiente.  </seg>
<seg id="52">  Então vamos olhar para este quarto factor -- este será um factor-chave -- e esta será a quantidade de CO2 produzida por cada unidade de energia.  </seg>
<seg id="53">  Então a questão é, podemos mesmo levar isso até zero?  </seg>
<seg id="54">  Se queimarmos carvão, não.  </seg>
<seg id="55">  Se queimarmos gás natural, não.  </seg>
<seg id="56">  Quase todas as maneiras como produzimos energia hoje, a excepção das renováveis e da nuclear, emitem CO2.  </seg>
<seg id="57">  E portanto, o que teremos de fazer à escala global, será criar um novo sistema.  </seg>
<seg id="58">  E então, precisamos de milagres de energia.  </seg>
<seg id="59">  Agora, quando uso o termo milagre, não quero dizer algo que é impossível.  </seg>
<seg id="60">  O microprocessador é um milagre. O computador pessoal é um milagre.  </seg>
<seg id="61">  A internet e os seus serviços são um milagre.  </seg>
<seg id="62">  Então, as pessoas aqui presentes participaram na criação de muitos milagres.  </seg>
<seg id="63">  Geralmente, não temos um prazo, em que temos de atingir o milagre até uma determinada data.  </seg>
<seg id="64">  Normalmente, apenas ficamos como que nas imediações, e alguns acontecem, outros não.  </seg>
<seg id="65">  Este é um caso em que temos de facto de conduzir a toda a velocidade e atingir o milagre num prazo bastante curto.  </seg>
<seg id="66">  Agora, eu pensei, como é que eu posso realmente capturar isto?  </seg>
<seg id="67">  Existe algum tipo de ilustração natural, alguma demonstração que pudesse prender a imaginação das pessoas aqui?  </seg>
<seg id="68">  Eu pensei no ano passado quando trouxe mosquitos, e de alguma forma, as pessoas gostaram disso.  </seg>
<seg id="69">   Isso envolveu-as realmente na ideia de que, vocês sabem, há pessoas que vivem com mosquitos.  </seg>
<seg id="70">  Então, com energia, tudo o que me ocorreu foi isto.  </seg>
<seg id="71">  Eu decidi que libertar pirilampos seria a minha contribuição para o ambiente este ano aqui.  </seg>
<seg id="72">  Então aqui temos alguns pirilampos verdadeiros.  </seg>
<seg id="73">  Disseram-me que eles não mordem, de facto, podem até nem sair do frasco.  </seg>
<seg id="74">   Ora, existe toda uma variedade de soluções habilidosas como esta, mas na verdade elas não acrescentam muito.  </seg>
<seg id="75">  Nós precisamos de soluções, quer seja uma ou várias, que tenham uma dimensão incrível e que transmitam uma incrível confiança, e, apesar das pessoas estarem a procurar em diversas direcções, eu, de facto, apenas vejo cinco que podem atingir os números elevados.  </seg>
<seg id="76">  Deixei de parte a hidroeléctrica, geotérmica, de fusão, biocombustíveis.  </seg>
<seg id="77">  Esses podem contribuir de alguma forma, e se puderem fazer melhor do que eu espero, tanto melhor, mas a minha ideia-chave aqui é que vamos ter de trabalhar em cada um destes cinco, e não podemos desistir de nenhum deles por parecerem demasiado intimidadores, porque todos eles possuem desafios significativos.  </seg>
<seg id="78">  Vamos olhar primeiro para a queima de combustíveis fósseis, quer seja queima de carvão ou de gás natural.  </seg>
<seg id="79">  O que precisamos de fazer aqui, pode parecer simples, mas não é, é pegar em todo o CO2 que sai pela chaminé depois de o termos queimado, pressurizá-lo, criar um líquido, colocá-lo nalgum sítio, e esperar que fique lá.  </seg>
<seg id="80">  Ora nós já temos algumas coisas a testar isto a um nível de 60 a 80 por cento, mas atingir aquela percentagem total, vai ser muito complicado, e chegar a acordo em relação ao local onde essas quantidades de CO2 devem ser colocadas vai ser difícil, mas o mais complicado aqui é esta questão do longo termo.  </seg>
<seg id="81">  Quem é que irá ter a certeza?  </seg>
<seg id="82">  Quem é que irá garantir algo que é literalmente mil milhões de vezes maior do que qualquer tipo de resíduo que possamos pensar em termos de nuclear ou de qualquer outras coisas?  </seg>
<seg id="83">  Isto é muito volume.  </seg>
<seg id="84">  Então esta é uma complicada.  </seg>
<seg id="85">  A seguinte seria a nuclear.  </seg>
<seg id="86">  Também tem três grandes problemas. O custo, especialmente em países altamente regulamentados, é elevado. A questão da segurança, sentir-se realmente bem relativamente ao facto de que nada poderá correr mal, que, ainda que existam estes operadores humanos, o combustível não será utilizado para armas.  </seg>
<seg id="87">  E depois o que fazem com os resíduos?  </seg>
<seg id="88">  E, ainda que não sejam em grandes quantidades há muitas inquietações em relação a isso.  </seg>
<seg id="89">  As pessoas precisam de se sentir bem em relação a isto.  </seg>
<seg id="90">  Então três problemas muito complicados que podem ser solucionáveis, e que portanto, devem ser trabalhados.  </seg>
<seg id="91">  Os últimos três de cinco, eu agrupei-os.  </seg>
<seg id="92">  Estes são o que as pessoas geralmente se referem como energias renováveis.  </seg>
<seg id="93">  No entanto -- ainda que seja óptimo que não requeiram combustível -- têm algumas desvantagens.  </seg>
<seg id="94">  Uma é que a densidade de energia reunida nestas tecnologias é dramaticamente menor do que a de uma planta nuclear.  </seg>
<seg id="95">  Isto é produção de energia por isso estamos a falar de muitos quilómetros quadrados, milhares de vezes mais superfície do que possam pensar para uma planta nuclear comum.  </seg>
<seg id="96">  Para além disso, estas são fontes intermitentes.  </seg>
<seg id="97">  O sol não brilha todo o dia, não brilha todos os dias, e, de igual modo, o vento não sopra sempre.  </seg>
<seg id="98">  Portanto, se dependermos destas fontes, temos de ter alguma maneira de obter a energia durante esses períodos em que não estão disponíveis.  </seg>
<seg id="99">  Então, temos grandes desafios relativamente a custos aqui. Temos desafios de transmissão. Por exemplo, suponhamos que esta fonte de energia está fora do vosso país, Precisariam não só da tecnologia, mas também de lidar com o risco da energia vir de outro sítio.  </seg>
<seg id="100">  E, finalmente, este problema do armazenamento.  </seg>
<seg id="101">  E, para dimensionar isto, eu investiguei e vi todos os tipos de baterias que são feitas, para carros, para computadores, para telefones, para lanternas, para tudo, e comparei isso com a quantidade de energia eléctrica que o mundo utiliza, e o que descobri foi que todas as baterias que produzimos agora poderiam armazenar menos de 10 minutos de toda a energia.  </seg>
<seg id="102">  Então, de facto, precisamos de um grande avanço aqui, algo que venha a ser uma centena de vezes melhor do que as soluções que temos no momento.  </seg>
<seg id="103">  Não é impossível, mas não é algo muito fácil.  </seg>
<seg id="104">  Agora, isto surge quando tentamos que a energia intermitente esteja acima de, digamos, 20 a 30 por cento do que estamos a utilizar.  </seg>
<seg id="105">  Se calcularmos para os 100 por cento, precisamos de um incrível bateria milagrosa.  </seg>
<seg id="106">  Ora, como é que vamos prosseguir com isto: qual é o caminho correcto?  </seg>
<seg id="107">  Isto é um Projecto Manhattan? O que é que nos pode levar ao objectivo?  </seg>
<seg id="108">  Bem, precisamos de imensas empresas a trabalhar nisto, centenas.  </seg>
<seg id="109">  Em cada um destes cinco caminhos, precisamos de pelo menos cem pessoas.  </seg>
<seg id="110">  E muitas delas, as pessoas irão olhar e dizer que são doidas. Isso é bom.  </seg>
<seg id="111">  E, eu penso, aqui no grupo TED, temos muitas pessoas que já estão envolvidas nisto.  </seg>
<seg id="112">  Bill Gross tem várias empresas, incluindo uma chamada eSolar que tem algumas tecnologias de energia solar termal formidáveis.  </seg>
<seg id="113">  Vinod Khosla está a investir em dúzias de empresas que estão a fazer coisas fantásticas e têm possibilidades interessantes, e eu estou a ajudar a apoiar isso.  </seg>
<seg id="114">  Nathan Myhrvold e eu estamos na realidade a apoiar uma empresa que, talvez surpreendentemente, está na realidade a seguir o caminho da nuclear.  </seg>
<seg id="115">  Há algumas inovações na nuclear: modular, líquida.  </seg>
<seg id="116">  E a inovação parou, de facto, nesta indústria há algum tempo atrás, portanto a ideia de que há algumas boas ideias a solta, não é assim tão surpreendente.  </seg>
<seg id="117">  A ideia da TerraPower é que, em vez de queimar uma parte de urânio, o um por cento, que é o U235, decidimos, vamos queimar o 99 por cento, o U238.  </seg>
<seg id="118">  É uma ideia um pouco louca.  </seg>
<seg id="119">  Na verdade, algumas pessoas falaram nela durante muito tempo, mas nunca puderam simular correctamente se funcionaria ou não, e por isso, é através do advento dos modernos supercomputadores que agora podemos simular e ver que, sim, com a abordagem dos materiais correctos, parece que isto poderia funcionar.  </seg>
<seg id="120">  E, porque estamos a queimar aqueles 99 por cento, melhorámos bastante o perfil de custo.  </seg>
<seg id="121">  Estamos na realidade a queimar os resíduos, e podemos usar todas as sobras de resíduos dos reactores de hoje como combustível.  </seg>
<seg id="122">  Então, em vez de nos preocuparmos com eles, retiramo-los. É algo formidável.  </seg>
<seg id="123">  Vai respirando este urânio à medida que prossegue. Então é como que uma vela.  </seg>
<seg id="124">  Podem ver, é um toro ali, geralmente denominado reactor de onda em movimento.  </seg>
<seg id="125">  Em termos de combustível, isto na realidade resolve o problema.  </seg>
<seg id="126">  Eu tenho uma fotografia aqui de um lugar em Kentucky.  </seg>
<seg id="127">  Isto são os resíduos, os 99 por cento, de onde eles retiraram a parte que queimam agora, então é chamado urânio esgotado.  </seg>
<seg id="128">  Aquilo forneceria energia aos E.U. durante centenas de anos.  </seg>
<seg id="129">  E, apenas filtrando água do mar através de um processo económico, teríamos combustível suficiente para toda a vida do resto do planeta.  </seg>
<seg id="130">  Então, como vêem, há imensos desafios pela frente, mas é um exemplo das muitas centenas e centenas de ideias que precisamos para prosseguir.  </seg>
<seg id="131">  Então vamos pensar, como deveríamos avaliar-nos a nós próprios?  </seg>
<seg id="132">  Como é que o nosso boletim de notas deveria ser?  </seg>
<seg id="133">  Bem, vamos olhar para o que precisamos mesmo de atingir, e depois olhar para o intermédio.  </seg>
<seg id="134">  Para 2050, ouviram muitas pessoas a falar desta redução de 80 por cento.  </seg>
<seg id="135">  Isso é de facto muito importante, que atinjamos isso.  </seg>
<seg id="136">  E aqueles 20 por cento serão utilizados por coisas que acontecem nos países pobres, ainda alguma agricultura. Esperemos que tenhamos limpo as florestas, o cimento.  </seg>
<seg id="137">  Então, para atingir esses 80 por cento, os países desenvolvidos, incluindo países como a China, terão de alterar completamente a sua produção de electricidade.  </seg>
<seg id="138">  Então, o outro nível é, estamos a implementar esta tecnologia de zero-emissões, implementámo-la em todos os países desenvolvidos e estamos no processo de a fazer chegar a outros lugares.  </seg>
<seg id="139">  Isso é super importante.  </seg>
<seg id="140">  Isso é um elemento chave no tal boletim de notas.  </seg>
<seg id="141">  Então, retrocedendo a partir daqui, como deverá ser o boletim de notas de 2020?  </seg>
<seg id="142">  Bem, novamente, deverá ter dois elementos.  </seg>
<seg id="143">  Deveremos passar por estas medidas de eficiência para começarmos a ter reduções. Quanto menos emitirmos, menor será o somatório de CO2, e, portanto, menor será a temperatura.  </seg>
<seg id="144">  Mas de alguma forma, a nota que obtemos ali, fazendo coisas que não nos levam exactamente às grandes reduções, é igualmente, ou talvez até um pouco menos importante do que a outra, que é a parte da inovação nestes avanços.  </seg>
<seg id="145">  Estes avanços, precisamos de os fazer acontecer à máxima velocidade, e podemos medir isso em termos de empresas, projectos-piloto, aspectos de regulamentação que tenham sido alterados.  </seg>
<seg id="146">  Há imensos livros excelentes que foram escritos acerca disto.  </seg>
<seg id="147">  O livro de Al Gore, "A Nossa Escolha" e o livro de David McKay, "Sustainable Energy Without the Hot Air."  </seg>
<seg id="148">  Eles exploram de facto o tema e criam uma estrutura que permite que isto seja discutido amplamente, porque precisamos de um amplo apoio para isto.  </seg>
<seg id="149">  Há muitos elementos que têm de ser reunidos.  </seg>
<seg id="150">  Então isto é um desejo.  </seg>
<seg id="151">  É um desejo muito concreto que inventemos esta tecnologia.  </seg>
<seg id="152">  Se me fosse concedido apenas um desejo para os próximos 50 anos, eu poderia escolher quem seria presidente, poderia escolher uma vacina, que é algo que eu adoro, ou poderia escolher que isto que é metade do custo e sem CO2, seja inventado, este é o desejo que eu escolheria.  </seg>
<seg id="153">  Este é o que tem um maior impacto.  </seg>
<seg id="154">  Se não obtivermos este desejo, a divisão entre as pessoas que pensam a curto prazo e as que pensam a longo prazo será terrível entre os E.U. e a China, entre países pobres e ricos, e a maior parte das vidas daqueles dois mil milhões será bem pior.  </seg>
<seg id="155">  Então, o que temos de fazer?  </seg>
<seg id="156">  Por que é que vos estou a apelar que se adiantem e que liderem?  </seg>
<seg id="157">  Precisamos de mais financiamento para investigação.  </seg>
<seg id="158">  Quando os países se juntam em locais como Copenhaga, não deviam apenas discutir o CO2.  </seg>
<seg id="159">  Deviam discutir esta agenda de inovação, e vocês ficariam abismados perante os níveis de custos ridiculamente baixos destas abordagens inovadoras.  </seg>
<seg id="160">  Nós precisamos dos incentivos do mercado, impostos de CO2, "cap and trade", algo que leve esse sinal de preço por aí.  </seg>
<seg id="161">  Precisamos de passar a mensagem.  </seg>
<seg id="162">  Precisamos que este diálogo seja mais racional, mais compreensível, incluindo as medidas que o governo toma.  </seg>
<seg id="163">  Este é um desejo importante, mas é um que eu acredito que podemos atingir.  </seg>
<seg id="164">  Obrigado.  </seg>
<seg id="165">   Obrigado.  </seg>
<seg id="166">  Obrigado. Obrigado.  </seg>
<seg id="167">   Obrigado. Só para que eu compreenda melhor o Terrapower -- Quer dizer, em primeiro lugar, podes dar uma ideia da dimensão do investimento que é?  </seg>
<seg id="168">  Para fazer o software, comprar o super computador, contratar os excelentes cientistas, tal como fizemos, isso são apenas dezenas de milhões, e mesmo depois de testarmos os nossos materiais num reactor russo para termos a certeza de que os nossos materiais estão a funcionar adequadamente, então estaremos apenas nas centenas de milhões.  </seg>
<seg id="169">  O mais difícil é construir o reactor-piloto, financiar os vários milhares de milhões, encontrar o regulador, o local que irá de facto construir o primeiro destes.  </seg>
<seg id="170">  Depois do primeiro estar construído, se funcionar como anunciado, então tudo será mais simples, porque a economia, a densidade da energia são tão diferentes da nuclear tal como a conhecemos.  </seg>
<seg id="171">  Então, para perceber correctamente, isto envolve uma construção na profundidade do solo quase como que uma coluna vertical de combustível nuclear, deste tipo de urânio gasto, e depois o processo começa no topo e como que continua para baixo?  </seg>
<seg id="172">  Exactamente. No presente, estamos constantemente a abastecer o reactor, então temos muitas pessoas e muitos controlos que podem falhar, quando se pode abrir algo e mover coisas para dentro e para fora. Isso não é bom.  </seg>
<seg id="173">  Então, se tivermos um combustível muito barato que possamos introduzir o correspondente a 60 anos -- pensa nisso como um tronco -- introduzimos e não temos essas mesmas complexidades.  </seg>
<seg id="174">  E fica lá simplesmente queimando durante 60 anos, e depois acaba.  </seg>
<seg id="175">  É uma planta nuclear com a sua própria solução para eliminação de resíduos.  </seg>
<seg id="176">  Sim. Bom, o que acontece com o desperdício, podemos deixá-lo ficar ali -- há muito menos resíduos nesta abordagem -- e depois podemos retirá-los, e colocá-los dentro de outro e queimar isso.  </seg>
<seg id="177">  E começamos por retirar os resíduos que existem hoje, que estão nestas piscinas de arrefecimento ou em barris junto de reactores. Esse é o nosso combustível no início.  </seg>
<seg id="178">  Então, o que tem constituído um problema nesses reactores é o que de facto irá alimentar o nosso, e estaremos a reduzir dramaticamente o volume de resíduos à medida que o processo decorre.  </seg>
<seg id="179">  Mas ao falares para diferentes pessoas em todo o mundo acerca destas possibilidades,  </seg>
<seg id="180">  onde é que existe mais interesse em de facto fazer algo com isto?  </seg>
<seg id="181">  Bom, ainda não escolhemos um local específico, e existem todas estas regras interessantes de divulgação acerca de qualquer coisa que tenha o nome de nuclear, portanto temos muito interesse, em que pessoas da empresa tenham estado na Rússia, Índia, China. Eu tenho-me encontrado com o Secretário da Energia aqui, e falado acerca de como isto se enquadra na agenda da energia.  </seg>
<seg id="182">  Então eu estou optimista. Sabes que os franceses e os japoneses têm feito algum trabalho.  </seg>
<seg id="183">  Isto é uma variante em algo que já foi feito.  </seg>
<seg id="184">  É um importante avanço, mas é como um reactor rápido, e muitos países construíram-nos, portanto qualquer um que já tenha feito um reactor rápido, é um candidato a ser o local onde o primeiro será construído.  </seg>
<seg id="185">  Então, na tua opinião, qual o calendário e probabilidade de ter algo como isto de facto a acontecer?  </seg>
<seg id="186">  Bem, nós precisamos, para uma destas coisas em grande escala, e de produção eléctrica que é muito barata, de 20 anos para inventar e depois 20 anos para implementar.  </seg>
<seg id="187">  Isso é aproximadamente o prazo que os modelos ambientais nos mostraram que temos de atingir.  </seg>
<seg id="188">  E, como sabes, o Terrapower, se tudo correr bem, o que é pedir muito, poderia facilmente ir ao encontro desse prazo.  </seg>
<seg id="189">  E felizmente, há agora, dúzias de empresas, precisamos que sejam centenas, que, de igual modo, se a sua ciência correr bem, se o financiamento das suas plantas-piloto correr bem, podem competir por isto.  </seg>
<seg id="190">  E é melhor se várias sucederem, porque então poderíamos utilizar uma mistura destas coisas.  </seg>
<seg id="191">  Precisamos com certeza que uma suceda.  </seg>
<seg id="192">  Em termos de eventuais mudanças em grande escala esta é a maior de que tens conhecimento?  </seg>
<seg id="193">  Uma importante descoberta na energia é o mais importante.  </seg>
<seg id="194">  Sê-lo-ia mesmo sem a restrição ambiental, mas a restrição ambiental apenas a torna ainda mais importante.  </seg>
<seg id="195">  Na área nuclear, existem outros inovadores.  </seg>
<seg id="196">  Como sabes, nós não conhecemos o trabalho deles tão bem como conhecemos este, mas há pessoas a trabalhar com a modular, essa é uma abordagem diferente.  </seg>
<seg id="197">  Existe um reactor de tipo líquido, o que parece um pouco complicado, mas provavelmente eles dizem o mesmo de nós.  </seg>
<seg id="198">  Portanto há diferentes abordagens, mas a beleza disto é que uma molécula de urânio tem um milhão de vezes mais energia do que uma molécula de, digamos, carvão, e portanto, se conseguirmos lidar com os aspectos negativos, que são essencialmente a radiação, a pegada e o custo, o potencial, em termos de efeito na terra e em várias coisas, está quase numa categoria separada.  </seg>
<seg id="199">  E se isto não funcionar?  </seg>
<seg id="200">  Temos de começar a tomar medidas de emergência para tentar manter a temperatura da Terra estável?  </seg>
<seg id="201">  Se chegares a essa situação, é como se tivesses estado a comer demais e estivesses à beira de um ataque cardíaco. Então onde é que vais? Podes precisar de uma cirurgia ao coração ou algo semelhante.  </seg>
<seg id="202">  Há uma corrente de investigação no que se chama geo-engenharia, que consta de várias técnicas que atrasariam o aquecimento para ganharmos uns 20 ou 30 anos até nos organizarmos na nossa acção.  </seg>
<seg id="203">  Ora, isto é apenas uma medida de segurança.  </seg>
<seg id="204">  Esperemos que não venhamos a precisar disso.  </seg>
<seg id="205">  Algumas pessoas dizem que não devíamos sequer investir muito nas medidas de segurança porque podem tornar-nos preguiçosos, que vais continuar a comer porque sabes que a cirurgia ao coração estará lá para te salvar.  </seg>
<seg id="206">  Não tenho a certeza se isso é sensato, dada a importância do problema, mas há agora a discussão em geo-engenharia sobre se estas medidas deveriam estar apenas de prevenção, para o caso das coisas acontecerem mais rapidamente, ou esta inovação demorar mais tempo do que esperamos.  </seg>
<seg id="207">  Cépticos do clima: se tivesses uma ou duas frases para lhes dizer, como é que poderias convencê-los de que estão errados?  </seg>
<seg id="208">  Bom, infelizmente, os cépticos vêm de diferentes áreas.  </seg>
<seg id="209">  Os que têm argumentos científicos são muito poucos.  </seg>
<seg id="210">  Estão a dizer que há efeitos de feedback negativos que têm a ver com nuvens que contrabalançam as coisas?  </seg>
<seg id="211">  Há muito, muito poucas coisas que eles até podem dizer há uma probabilidade num milhão dessas coisas.  </seg>
<seg id="212">  O maior problema que temos aqui é semelhante ao que temos com a SIDA.  </seg>
<seg id="213">  Cometemos um erro agora, e pagamos por ele mais tarde.  </seg>
<seg id="214">  E portanto, quando temos toda uma variedade de problemas urgentes, a ideia de sofrer agora em prol de um benefício futuro -- e uma dor um pouco incerta. De facto, o relatório do IPCC, que não é necessariamente o pior caso, e há pessoas no mundo rico que olham para o IPCC e dizem, está bem, aquilo não é assim tão grave.  </seg>
<seg id="215">  A verdade é que é essa parte de incerteza que nos deveria impulsionar em direcção a isto.  </seg>
<seg id="216">  Mas o meu sonho aqui é que, se conseguirmos fazer isto economicamente, e ir ao encontro das restrições de CO2, então os cépticos dizem, pronto, não me importo que não emita CO2, eu até desejava que emitisse CO2, mas acho que vou aceitar isto porque é mais barato do que o que havia antes.  </seg>
<seg id="217">   E portanto, essa seria a tua resposta ao argumento de Bjorn Lomborg, de que basicamente se gastarmos toda esta energia para resolver o problema do CO2, isso irá destruir todos os teus outros objectivos de tentar livrar o mundo da pobreza e malária e assim por diante,  investir dinheiro nisso é um gasto estúpido dos recursos da Terra quando há coisas melhores que podemos fazer.  </seg>
<seg id="218">  Bom, o gasto actual com a parte da investigação e desenvolvimento -- diga-se que os E.U. deveriam gastar mais 10 mil milhões por ano do que gastam agora -- não é tão dramático.  </seg>
<seg id="219">  Não deveria retirar de outras coisas.  </seg>
<seg id="220">  Aquilo em que se investe muito dinheiro, e nisto, pessoas de bom senso podem discordar, é quando se está a tentar financiar algo não-económico. Isso, para mim, é na sua grande parte um desperdício.  </seg>
<seg id="221">  A menos que se esteja muito perto e apenas a financiar a curva de aprendizagem e que se vá tornar muito barato. Eu acredito que deveríamos tentar mais coisas com potencial para se tornarem bem menos dispendiosas.  </seg>
<seg id="222">  Se a contra-partida disso é, vamos tornar a energia super dispendiosa, então os ricos podem acomodar isso.  </seg>
<seg id="223">  Quer dizer, todos nós aqui poderíamos pagar cinco vezes mais pela nossa energia sem alterar o nosso estilo de vida.  </seg>
<seg id="224">  O desastre é para aqueles dois mil milhões.  </seg>
<seg id="225">  E mesmo o Lomborg mudou.  </seg>
<seg id="226">  A posição dele agora é, porque é que não há mais discussão em torno da investigação e desenvolvimento.  </seg>
<seg id="227">  Ele ainda está, devido aos seus assuntos anteriores, ainda associado ao lado dos cépticos, mas ele já percebeu que esse é um campo muito solitário, e por isso, está agora a discutir o assunto da investigação e desenvolvimento.  </seg>
<seg id="228">  E então há uma linha de pensamento acerca de algo que eu julgo ser apropriado.  </seg>
<seg id="229">  A questão da investigação e desenvolvimento, é incrível como apenas uma parte tão pequena é financiada.  </seg>
<seg id="230">  Bem, Bill, julgo que falo pela maioria das pessoas aqui presentes ao dizer que, espero sinceramente que o teu desejo se torne realidade. Muito obrigado.  </seg>
<seg id="231">  Obrigado.  </seg>
