<seg id="1">  Já conheci muitos peixes na minha vida.  </seg>
<seg id="2">  Só amei dois.  </seg>
<seg id="3">  O primeiro foi mais como uma paixão.  </seg>
<seg id="4">  Era um peixe lindo, saboroso, texturado, carnudo, um best-seller no menu.  </seg>
<seg id="5">  Que peixe.  </seg>
<seg id="6">   E ainda por cima, era supostamente produzido segundo os mais altos padrões de sustentabilidade.  </seg>
<seg id="7">  Portanto, podia-me sentir bem em vendê-lo.  </seg>
<seg id="8">  Tive uma relação com esta beldade durante vários meses.  </seg>
<seg id="9">  Um dia, o director da empresa telefonou-me perguntando se queria falar num evento sobre a sustentabilidade da piscicultura.  </seg>
<seg id="10">  -- Claro que sim, respondi.  </seg>
<seg id="11">  Ali estava uma empresa que tentava resolver o que se tornara num problema inimaginável para os nossos Chefs. Como é que mantemos o peixe nos nossos menus?  </seg>
<seg id="12">  Nos últimos 50 anos temos pescado nos mares da mesma forma como devastamos as florestas.  </seg>
<seg id="13">  É difícil exagerar essa destruição.  </seg>
<seg id="14">  90 por cento dos peixes grandes, aqueles que adoramos, os atuns, os alabotes, o salmões, os espadartes, entraram em colapso.  </seg>
<seg id="15">  Já quase não há nada.  </seg>
<seg id="16">  Portanto, para o bem ou para o mal, a aquicultura, a piscicultura, irá fazer parte do nosso futuro.  </seg>
<seg id="17">  Há imensos argumentos contra isso. As pisciculturas poluiem, de qualquer modo a maioria delas fazem-no, e são ineficazes, vejam o caso do atum, que foi um grande recuo.  </seg>
<seg id="18">  Tem uma taxa de conversão alimentar de quinze para um.  </seg>
<seg id="19">  O que significa que são necessários 6,803 quilos de peixe em estado selvagem para se obterem 453 gramas de atum de viveiro.  </seg>
<seg id="20">  Não é muito sustentável.  </seg>
<seg id="21">  E também não sabe lá muito bem.  </seg>
<seg id="22">  Portanto, aqui estava finalmente uma empresa a tentar fazer tudo bem.  </seg>
<seg id="23">  Eu quis apoiá-los.  </seg>
<seg id="24">  No dia anterior ao evento telefonei ao responsável das relações públicas da empresa.  </seg>
<seg id="25">  Vamos chamá-lo de Don.  </seg>
<seg id="26">  - "Don," disse-lhe eu, "só para ter todos os factos certos, vocês são conhecidos por terem a piscicultura tão longe da costa que não poluem."  </seg>
<seg id="27">  - "Certo", disse ele. "Estamos tão longe que os resíduos do peixe se espalham, não se concentram."  </seg>
<seg id="28">  E depois acrescentou: - "Basicamente somos um mundo para nós próprios".  </seg>
<seg id="29">  - "A nossa taxa de conversão alimentar?" 2,5 para um, disse ele.  </seg>
<seg id="30">  - "A melhor do mercado."  </seg>
<seg id="31">  2,5 para um, óptimo.  </seg>
<seg id="32">  "2,5 para um, o quê? O que é que lhes dão como alimento?"  </seg>
<seg id="33">  - "Proteínas sustentáveis", respondeu ele.  </seg>
<seg id="34">  - "Óptimo", disse eu e desliguei o telefone.  </seg>
<seg id="35">  Nessa noite, estava na cama e comecei a pensar: O que diabo é uma proteína sustentável?  </seg>
<seg id="36">   Então, no dia seguinte, mesmo antes do evento, telefonei ao Don.  </seg>
<seg id="37">  E perguntei-lhe: - "Don, quais são alguns exemplos de proteínas sustentáveis?"  </seg>
<seg id="38">  Ele disse que não sabia, mas que ia perguntar.  </seg>
<seg id="39">  Bem, acabei por falar ao telefone com algumas pessoas da empresa. Ninguém me soube dar uma resposta exacta. Até que finalmente tive ao telefone o Biólogo Chefe.  </seg>
<seg id="40">  Vamos também chamar-lhe Don.  </seg>
<seg id="41">   - "Don", disse-lhe eu, "quais são alguns exemplos de proteínas sustentáveis?"  </seg>
<seg id="42">  Bem, ele mencionou algumas algas e alguns alimentos de peixe, e depois disse ração feita a partir de frango.  </seg>
<seg id="43">  - "Ração feita a partir de frango?", disse eu.  </seg>
<seg id="44">  Ele disse - "Sim, feita com penas, pele, ossos, restos, secos e processados em ração."  </seg>
<seg id="45">  - "Que percentagem da vossa ração é frango?", perguntei eu,  </seg>
<seg id="46">  a pensar, sabem, nuns dois por cento.  </seg>
<seg id="47">  - "Bem, é cerca de 30 por cento", respondeu ele.  </seg>
<seg id="48">  Eu perguntei, "Don, o que há de sustentável em alimentar peixes com frango?"  </seg>
<seg id="49">   Houve uma longa pausa no outro lado da linha, e ele disse: - "Há simplesmente frangos a mais no mundo."  </seg>
<seg id="50">   Desapaixonei-me deste peixe.  </seg>
<seg id="51">   Não por ser um maluco por comida pretensioso com a mania de ser certinho em tudo.  </seg>
<seg id="52">  Que sou na realidade.  </seg>
<seg id="53">   Não, na verdade, desapaixonei-me daquele peixe porque juro por Deus que, depois daquela conversa, o peixe sabia-me a frango.  </seg>
<seg id="54">   Este segundo peixe é um tipo diferente de história de amor.  </seg>
<seg id="55">  É do tipo romântico, do tipo em que quanto melhor se conhece o peixe mais nos apaixonamos por ele.  </seg>
<seg id="56">  A primeira vez que o comi foi num restaurante no sul de Espanha.  </seg>
<seg id="57">  Um amiga minha jornalista já me tinha falado muitas vezes sobre este peixe.  </seg>
<seg id="58">  Ela de certo modo arranjou-nos um encontro.  </seg>
<seg id="59">   Veio para a mesa com uma cor branca viva, quase brilhante.  </seg>
<seg id="60">  O Chef tinha-o cozinhado demais.  </seg>
<seg id="61">  Tipo, o dobro do tempo.  </seg>
<seg id="62">  Espantosamente, ainda estava delicioso.  </seg>
<seg id="63">  Quem é que consegue fazer um peixe saber bem mesmo depois de ter sido cozinhado demais?  </seg>
<seg id="64">  Eu não consigo, mas este tipo conseguiu.  </seg>
<seg id="65">  Vamos chamar-lhe Miguel. Na verdade, o nome dele é Miguel.  </seg>
<seg id="66">   E não foi ele que cozinhou o peixe, ele não é um Chef. Pelo menos, Chef no verdadeiro sentido da palavra.  </seg>
<seg id="67">  Ele é um Biólogo em Veta La Palma.  </seg>
<seg id="68">  É uma piscicultura no canto sudoeste de Espanha.  </seg>
<seg id="69">  Fica na ponta do rio Guadalquivir.  </seg>
<seg id="70">  Até aos anos oitenta, a quinta estava nas mãos de Argentinos.  </seg>
<seg id="71">  Criavam gado naquilo que era basicamente uma zona húmida.  </seg>
<seg id="72">  Fizeram-no pela drenagem da terra.  </seg>
<seg id="73">  Construíram um conjunto intrincado de canais e forçaram a água a sair da terra para o rio.  </seg>
<seg id="74">  Bem, eles não conseguiram que isto resultasse, não economicamente.  </seg>
<seg id="75">  E ecologicamente, foi um desastre.  </seg>
<seg id="76">  Dizimaram 90 por cento das aves, o que, para este local, são muitas aves.  </seg>
<seg id="77">  Então, em 1982, uma empresa espanhola com preocupações ambientais comprou os terrenos.  </seg>
<seg id="78">  O que é que fizeram?  </seg>
<seg id="79">  Inverteram o fluxo da água.  </seg>
<seg id="80">  Literalmente viraram tudo ao contrário.  </seg>
<seg id="81">  Em vez de expulsar a água, utilizaram os canais para a trazer de volta.  </seg>
<seg id="82">  Eles inundaram os canais.  </seg>
<seg id="83">  Criaram uma piscicultura de quase 11.000 hectares -- robalo, salmonete, camarão, enguia -- e ao fazerem isso, o Miguel e esta empresa inverteram por completo a destruição ecológica.  </seg>
<seg id="84">  A piscicultura é incrível.  </seg>
<seg id="85">  Nunca vi nada assim.  </seg>
<seg id="86">  Olhamos para o horizonte, que está a milhares de quilómetros de distância, e tudo o que se vê são canais inundados e este pântano espesso e rico.  </seg>
<seg id="87">  Estive lá há não muito tempo com o Miguel.  </seg>
<seg id="88">  É um tipo espectacular, três quartos Charles Darwin, um quarto Crocodilo Dundee.  </seg>
<seg id="89">   Ok? Lá íamos nós, a caminhar com esforço através dos pântanos, comigo a arfar e a transpirar, com lama até aos joelhos, e o Miguel calmamente a dar-me uma aula de biologia.  </seg>
<seg id="90">  Aqui está ele a apontar para um peneireiro cinzento raro.  </seg>
<seg id="91">  Logo a seguir enuncia as necessidades minerais do fitoplâncton.  </seg>
<seg id="92">  E aqui, vê um padrão de agrupamento que lhe lembra a girafa da Tanzânia.  </seg>
<seg id="93">  Sucede que o Miguel passou a maior parte da sua carreira no Parque Nacional Mikumi em África.  </seg>
<seg id="94">  Perguntei-lhe como se tornara um especialista em peixe.  </seg>
<seg id="95">  "Em peixe? Eu não sabia nada de peixe."  </seg>
<seg id="96">  - "Eu sou um especialista em relacionamentos", disse ele.  </seg>
<seg id="97">  E continuou a conversar sobre aves e algas raras e plantas aquáticas estranhas.  </seg>
<seg id="98">  Não me interpretem mal, foi mesmo fascinante, sabem, uma espécie de comunidade biótica em versão acústica.  </seg>
<seg id="99">  Foi óptimo, mas eu estava apaixonado.  </seg>
<seg id="100">  E só pensava naquele peixe delicioso, mas cozinhado demais, que tinha comido na noite anterior.  </seg>
<seg id="101">  Então interrompi-o e perguntei: - "Miguel, porque é que o vosso peixe sabe tão bem?"  </seg>
<seg id="102">  Ele apontou para as algas.  </seg>
<seg id="103">  - "Eu sei, meu, as algas, o fitoplâncton, as relações, é fascinante."  </seg>
<seg id="104">  - "Mas o que é que os vossos peixes comem?"  </seg>
<seg id="105">  - "Qual é a taxa de conversão alimentar?"  </seg>
<seg id="106">  Então ele continuou explicando-me que o sistema é tão rico que os peixes comem o que comeriam em estado selvagem.  </seg>
<seg id="107">  A biomassa vegetal, o fitoplâncton, o zooplâncton, é o que os alimenta.  </seg>
<seg id="108">  O sistema é tão saudável que se auto-renova integralmente.  </seg>
<seg id="109">  Não há qualquer alimento.  </seg>
<seg id="110">  Já ouviram alguma vez falar de uma piscicultura que não alimente os seus animais?  </seg>
<seg id="111">  Mais tarde nesse mesmo dia, quando visitava a propriedade, de carro, com o Miguel, perguntei-lhe: - "Num local que parece tão natural, tão diferente de qualquer outro onde alguma vez estive, como é que vocês medem o sucesso?"  </seg>
<seg id="112">  Nesse momento, foi como se um realizador de cinema pedisse uma mudança de cenário.  </seg>
<seg id="113">  Virámos a esquina e vi o espectáculo mais espantoso, milhares e milhares de flamingos cor de rosa, literalmente um tapete cor de rosa até perder de vista.  </seg>
<seg id="114">  - "Isto é sucesso", disse ele.  </seg>
<seg id="115">  - "Olhe para as barrigas, cor-de-rosa.  </seg>
<seg id="116">  Estão-se a banquetear."  </seg>
<seg id="117">  - "A banquetear?" Eu estava totalmente confuso.  </seg>
<seg id="118">  Eu disse - "Miguel, eles não se estão a banquetear com o vosso peixe?"  </seg>
<seg id="119">   - "Sim", disse ele.  </seg>
<seg id="120">   - "Perdemos 20 por cento do nosso peixe e das ovas para as aves."  </seg>
<seg id="121">  Bem, no ano passado, esta propriedade tinha 600.000 aves, com mais de 250 espécies diferentes.  </seg>
<seg id="122">  Tornou-se hoje o maior e um dos mais importantes santuários de aves privados de toda a Europa."  </seg>
<seg id="123">  Eu perguntei - "Miguel, uma população florescente de aves não é a última coisa que se quer numa piscicultura?"  </seg>
<seg id="124">   Ele abanou a cabeça e explicou:  </seg>
<seg id="125">  - "Nós produzimos de forma extensiva, não intensiva.  </seg>
<seg id="126">  Isto é uma rede ecológica.  </seg>
<seg id="127">  Os flamingos comem camarão.  </seg>
<seg id="128">  O camarão come o fitoplâncton.  </seg>
<seg id="129">  melhor é o sistema."  </seg>
<seg id="130">  Vamos lá então fazer uma revisão. Uma piscicultura que não alimenta os seus animais e uma piscicultura que mede o seu sucesso pela saúde dos seus predadores.  </seg>
<seg id="131">  Uma piscicultura, mas também um santuário de aves.  </seg>
<seg id="132">  Ah, e já agora, os flamingos nem sequer lá deviam estar.  </seg>
<seg id="133">  Reproduzem-se numa cidade a 240 km de distância, onde as condições do solo são melhores para construirem os ninhos.  </seg>
<seg id="134">  Todas as manhãs, voam 240 km até à quinta.  </seg>
<seg id="135">  E ao anoitecer, voam 240 km de volta.  </seg>
<seg id="136">   Fazem-no porque são capazes de seguir o traço interrompido branco da auto-estrada A92.  </seg>
<seg id="137">   Não estou a brincar.  </seg>
<seg id="138">  Estava a imaginar uma marcha de pinguins, por isso olhei para o Miguel.  </seg>
<seg id="139">  Eu disse: - "Miguel, elas voam 240 km até à propriedade e depois voam 240 km de volta à noite?  </seg>
<seg id="140">  Fazem-no pelas crias?"  </seg>
<seg id="141">  Ele olhou para mim como se eu tivesse acabado de citar uma canção de Whitney Houston.  </seg>
<seg id="142">   - "Não," respondeu. "Fazem-no porque a comida é melhor."  </seg>
<seg id="143">   Não mencionei a pele do meu bem-amado peixe, que era deliciosa, e eu não gosto de pele de peixe. Não gosto dela tostada. Não gosto dela crocante.  </seg>
<seg id="144">  É aquele sabor acre, como se fosse alcatrão.  </seg>
<seg id="145">  Quase nunca cozinho com a pele.  </seg>
<seg id="146">  Mas, quando a provei naquele restaurante do sul de Espanha, não sabia nada a pele de peixe.  </seg>
<seg id="147">  Tinha um sabor doce e natural como se estivesse a dar uma dentada no próprio oceano.  </seg>
<seg id="148">  Quando referi isso, o Miguel concordou.  </seg>
<seg id="149">  - "A pele funciona como uma esponja", disse-me,  </seg>
<seg id="150">  - "É a última defesa antes de qualquer substância entrar no corpo.  </seg>
<seg id="151">  Evoluiu para absorver as impurezas."  </seg>
<seg id="152">  E depois acrescentou: - "Mas a nossa água não tem impurezas."  </seg>
<seg id="153">  OK. Uma piscicultura que não alimenta o seu peixe. Uma piscicultura que mede o seu sucesso pelo sucesso dos seus predadores.  </seg>
<seg id="154">  E então percebi que quando ele diz, uma quinta sem impurezas, ele dá a entender muito menos do que é porque a água que atravessa a quinta vem do rio Guadalquivir.  </seg>
<seg id="155">  É um rio que traz consigo tudo o que os rios tendem a trazer hoje em dia, químicos contaminantes, restos de pesticidas.  </seg>
<seg id="156">  E quando a água atravessa o sistema para o abandonar em seguida, é mais pura do que quando entrou.  </seg>
<seg id="157">  O sistema é tão saudável que purifica a água.  </seg>
<seg id="158">  Não é só uma piscicultura que não alimenta os seus animais, não é só uma piscicultura que mede o sucesso pela condição saudável dos predadores, mas também uma piscicultura que funciona como uma verdadeira estação de purificação da água. Não apenas para aqueles peixes, mas também para nós todos.  </seg>
<seg id="159">  Porque quando a água sai, vai para o Atlântico.  </seg>
<seg id="160">  Uma gota no oceano, eu sei, mas eu aceito-a, e vocês também o deveriam fazer. porque esta história de amor, embora romântica, também é instrutiva.  </seg>
<seg id="161">  Poder-se-á dizer que é uma receita para o futuro da boa alimentação, quer se esteja a falar de robalos ou de gado bovino.  </seg>
<seg id="162">  O que precisamos agora é de uma concepção de agricultura radicalmente inovadora, em que a comida saiba mesmo bem.  </seg>
<seg id="163">    Mas para muitas pessoas, é um pouco radical em demasia.  </seg>
<seg id="164">  Nós, malucos por comida, não somos realistas. Somos amantes.  </seg>
<seg id="165">  Adoramos feiras tradicionais. Adoramos pequenas quintas familiares. Conversamos sobre produtos locais. Consumimos alimentos orgânicos.  </seg>
<seg id="166">  E quando se sugere que estas são as iniciativas que garantirão o futuro de uma boa alimentação alguém vai levantar-se algures e dizer: - "É pá, eu adoro flamingos cor-de-rosa, mas como é que vocês vão alimentar o mundo?"  </seg>
<seg id="167">  Como é que vocês vão alimentar o mundo?  </seg>
<seg id="168">  Posso ser honesto?  </seg>
<seg id="169">  Eu não adoro essa pergunta.  </seg>
<seg id="170">  Não, porque nós já produzimos calorias suficientes mais do que as necessárias para alimentar o mundo.  </seg>
<seg id="171">  Hoje, mil milhões de pessoas vão ter fome.  </seg>
<seg id="172">  Mil milhões - mais do que nunca - por causa das desigualdades flagrantes na distribuição, não por causa da tonelagem.  </seg>
<seg id="173">  Não, não adoro essa pergunta porque tem determinado a lógica do nosso sistema alimentar nos últimos 50 anos.  </seg>
<seg id="174">  Dar cereais aos herbívoros, pesticidas às monoculturas, químicos aos solos, frango aos peixes e, desde o princípio, o agronegócio tem simplesmente perguntado: - "Se estamos a dar comida a mais pessoas de uma forma mais barata, como pode ser isso terrível?"  </seg>
<seg id="175">  Esta tem sido a motivação, esta tem sido a justificação, este tem sido o plano de negócios da agricultura americana.  </seg>
<seg id="176">  Devíamos chamá-lo pelo que é, um negócio em falência, um negócio que está rapidamente a desgastar o capital ecológico que torna possível essa mesma produção .  </seg>
<seg id="177">  Isso não é um negócio, e não é agricultura.  </seg>
<seg id="178">  Hoje em dia o nosso celeiro está ameaçado não por causa de um stock diminuto mas sim por causa de recursos que diminuem.  </seg>
<seg id="179">  Não por causa das mais recentes invenções em ceifadoras ou tractores, mas por causa do solo fértil; não por causa das bombas de água, mas sim por causa da água potável; não por causa das serras, mas sim por causa das florestas; não por causa dos barcos pesqueiros e das redes, mas sim por causa do peixe nos mares.  </seg>
<seg id="180">  Queremos dar comida ao mundo?  </seg>
<seg id="181">  Comecemos por perguntar: como é que nos vamos alimentar a nós próprios?  </seg>
<seg id="182">  Ou melhor, como é que podemos criar condições que permitam que cada comunidade se alimente a si própria?  </seg>
<seg id="183">   Para isso não olhemos para o agronegócio como um modelo de futuro.  </seg>
<seg id="184">  Está velho e esgotado.  </seg>
<seg id="185">  Cheio de capital, químicos e máquinas e nunca produziu nada de realmente bom para comer.  </seg>
<seg id="186">  Em vez disso, voltemo-nos para o modelo ecológico.  </seg>
<seg id="187">  É ele que assenta em dois mil milhões de anos de experiência real.  </seg>
<seg id="188">  Vejam o Miguel -- os piscicultores como o Miguel.  </seg>
<seg id="189">  Pisciculturas que não são um mundo para eles próprios; pisciculturas que recuperam em vez de destruirem; pisciculturas que produzem extensivamente em vez de apenas intensivamente; piscicultores que não são apenas produtores mas também especialistas em relações.  </seg>
<seg id="190">  Poque esses é que são também os especialistas em sabor.  </seg>
<seg id="191">  E para ser completamente franco, são melhores Chefs do que serei alguma vez.  </seg>
<seg id="192">  Sabem, por mim tudo bem, porque se esse é o futuro da boa comida, então vai ser delicioso.  </seg>
<seg id="193">  Obrigado.  </seg>