<seg id="1">  Eu cresci com uma dieta regular de ficção científica.  </seg>
<seg id="2">  Na escola secundária, eu apanhava um autocarro para a escola e a viagem durava uma hora de ida e outra de volta, todos os dias.  </seg>
<seg id="3">  E eu estava sempre absorto por um livro, um livro de ficção científica, que transportava a minha imaginação a outros mundos, e satisfazia, de uma forma narrativa, este sentido insaciável de curiosidade que eu tinha.  </seg>
<seg id="4">  E vocês sabem, aquela curiosidade também se manifestava no facto de que quando não estava na escola estava algures na floresta, a fazer caminhadas e a colher "amostras" - sapos e cobras e insetos e água do lago - e a levá-los para casa, a observá-los ao microscópio.  </seg>
<seg id="5">  Sabem, eu era um verdadeiro "cromo" da ciência.  </seg>
<seg id="6">  Mas tratava-se de tentar compreender o mundo, compreender os limites da possibilidade.  </seg>
<seg id="7">  E o meu amor pela ficção científica parecia na verdade refletir-se no mundo à minha volta, por causa do que estava a acontecer, isto foi em finais dos anos 60, nós íamos viajar até à lua, estávamos a explorar as profundezas dos oceanos.  </seg>
<seg id="8">  O Jacques Cousteau entrava nas nossas salas com os seus programas especiais espantosos que nos mostravam animais e sítios e um mundo maravilhoso que nós nunca poderíamos ter imaginado antes.  </seg>
<seg id="9">  Então, isso parecia estar em ressonância com toda a parte da ficção científica.  </seg>
<seg id="10">  E eu era um artista.  </seg>
<seg id="11">  Eu sabia desenhar. Sabia pintar.  </seg>
<seg id="12">  E descobri isso porque não existiam jogos de vídeo e este excesso de filmes gerados por computador e todas estas imagens no panorama dos media, eu tinha de criar estas imagens na minha cabeça.  </seg>
<seg id="13">  Sabem, todos o fizemos, em crianças tínhamos de ler um livro, e pela descrição do escritor, projetávamos alguma coisa no ecrã de cinema da nossa imaginação.  </seg>
<seg id="14">  E assim, a minha resposta a isto era pintar, desenhar criaturas alienígenas, mundos extraterrestres robots, naves espaciais, todas essas coisas.  </seg>
<seg id="15">  Estava sempre a ser apanhado nas aulas de matemática a rabiscar por trás do livro.  </seg>
<seg id="16">  Isso era... a criatividade tinha de encontrar o seu escape de alguma maneira.  </seg>
<seg id="17">  E aconteceu uma coisa interessante: os programas do Jacques Cousteau entusiasmaram-me muito pelo facto de haver um mundo alienígena aqui mesmo na Terra.  </seg>
<seg id="18">  Eu até podia não ir realmente a um mundo extraterrestre numa nave espacial um dia - isso parecia uma coisa muito pouco provável.  </seg>
<seg id="19">  Mas havia um mundo aonde eu podia mesmo ir, aqui mesmo na Terra, que era rico e exótico como tudo o que eu tinha imaginado ao ler aqueles livros.  </seg>
<seg id="20">  Então, eu decidi que ia ser mergulhador aos 15 anos.  </seg>
<seg id="21">  E o único problema era que eu vivia numa pequena vila no Canadá, a quase 1000 km do oceano mais próximo.  </seg>
<seg id="22">  Mas não deixei que isso me intimidasse.  </seg>
<seg id="23">  Eu chaguei o meu pai até que ele encontrou finalmente uma escola de mergulho em Buffalo, Nova Iorque mesmo do outro lado da fronteira de onde vivíamos.  </seg>
<seg id="24">  E eu obtive o meu certificado numa piscina do YMCA no pico do inverno em Buffalo, Nova Iorque.  </seg>
<seg id="25">  E só vi o oceano, um verdadeiro oceano, passados dois anos, quando nos mudámos para a Califórnia.  </seg>
<seg id="26">  Desde então, nestes últimos 40 anos, passei quase 3.000 horas debaixo de água, e 500 horas destas dentro de submersíveis.  </seg>
<seg id="27">  E aprendi que o ambiente dos oceanos profundos e até dos oceanos pouco profundos, são tão ricos de vida espantosa, que estão realmente para lá da nossa imaginação.  </seg>
<seg id="28">  A imaginação da natureza é tão ilimitada comparada com a nossa pobre imaginação humana.  </seg>
<seg id="29">  Até hoje, eu ainda fico absolutamente deslumbrado com o que vejo quando faço estes mergulhos.  </seg>
<seg id="30">  E o meu caso amoroso com o oceano continua tão forte como sempre foi.  </seg>
<seg id="31">  Mas quando eu escolhi uma carreira em adulto, escolhi realizar filmes.  </seg>
<seg id="32">  E isso parecia ser a melhor forma de conciliar esta vontade que tinha de contar histórias com a minha necessidade de criar imagens.  </seg>
<seg id="33">  E eu, em miúdo, estava constantemente a desenhar banda desenhada e afins.  </seg>
<seg id="34">  Então, realizar filmes era a forma de juntar imagens e histórias e isso fazia todo o sentido.  </seg>
<seg id="35">  E claro que as histórias que escolhi contar eram de ficção científica: "O Exterminador", "Aliens" e "O Abismo".  </seg>
<seg id="36">  E com "O Abismo", eu estava a juntar o meu amor pelo mundo subaquático e o mergulho com a realização de filmes.  </seg>
<seg id="37">  Vocês sabem, fundir as duas paixões.  </seg>
<seg id="38">  Houve uma coisa interessante que resultou de "O Abismo" que foi, para resolvermos um problema específico da narrativa nesse filme, que era criar uma espécie de criatura marinha líquida, utilizámos a animação gerada por computador, CG.  </seg>
<seg id="39">  E assim nasceu a primeira personagem de superfície suave, gerada por computador a entrar num filme.  </seg>
<seg id="40">  E apesar do filme não ter sido lucrativo - quase não cobriu os custos, melhor dizendo - testemunhei uma coisa espantosa, que foi ver que o público, o público em geral, ficou hipnotizado por aquela aparente magia.  </seg>
<seg id="41">  Sabem, aquela lei do Arthur Clarke de que qualquer tecnologia suficientemente avançada não se distingue da magia.  </seg>
<seg id="42">  Eles estavam a ver uma coisa mágica.  </seg>
<seg id="43">  E isso entusiasmou-me imenso.  </seg>
<seg id="44">  E pensei "Uau, isto é uma coisa que precisa de ser adotada pela arte cinematográfica".  </seg>
<seg id="45">  Então, no "Exterminador 2", que foi o meu filme seguinte, levámos a coisa mais longe.  </seg>
<seg id="46">  Trabalhando com o ILM, criámos o indivíduo de metal líquido desse filme. O sucesso dependia do efeito funcionar ou não.  </seg>
<seg id="47">  E funcionou, e nós fizémos magia outra vez, e tivemos o mesmo resultado com o público... apesar de fazermos um bocadinho mais de dinheiro com este.  </seg>
<seg id="48">  Então, ao traçar uma linha entre estes dois pontos de experiência cheguei ao "isto vai ser um mundo completamente diferente," isto era um mundo inteiramente novo de criatividade para os artistas cinematográficos.  </seg>
<seg id="49">  Então, criei uma empresa com o Stan Winston, o meu grande amigo Stan Winston, que era o especialista em maquilhagem e designer de criaturas naquela época, e chamámos-lhe Digital Domain.  </seg>
<seg id="50">  E o conceito da empresa era o de contornar todo o processo análogo das impressoras digitais e afins, e passarmos diretamente para a produção digital.  </seg>
<seg id="51">  E fizemos mesmo isso e deu-nos uma vantagem competitiva durante uns tempos.  </seg>
<seg id="52">  Mas em meados dos anos 90 ficámos para trás no design das criaturas e das personagens que era aquilo para que tínhamos fundado a empresa.  </seg>
<seg id="53">  Então, eu escrevi este texto chamado "Avatar", destinado a levar de uma vez por todas os efeitos visuais gerados por computador, para lá dos limites, com personagens humanas realistas e emotivas geradas por computador, e as personagens principais seriam todas geradas por computador, e o mundo seria gerado por computador.  </seg>
<seg id="54">  Mas a inovação era demasiada, e os homens da minha empresa disseram-me que não íamos ser capazes de fazer aquilo naquela altura.  </seg>
<seg id="55">  Por isso, foi para a gaveta, e fiz outro filme sobre um grande navio que se afunda.  </seg>
<seg id="56">   Sabem, eu fui ao estúdio e vendi-o como o "Romeu e Julieta" num navio: "Vai ser um romance épico, um filme apaixonante."  </seg>
<seg id="57">  Secretamente, o que eu queria fazer era mergulhar até aos destroços do verdadeiro "Titanic".  </seg>
<seg id="58">  E foi por isso que fiz o filme.  </seg>
<seg id="59">   Essa é que é a verdade. Mas o estúdio não sabia disso.  </seg>
<seg id="60">  Mas eu convenci-os. Eu disse, "Vamos mergulhar até aos destroços. Vamos mesmo filmá-los.  </seg>
<seg id="61">  Vamos usá-los no início do filme.  </seg>
<seg id="62">  Vai ser muito importante. Vai ser o grande elemento-chave do marketing."  </seg>
<seg id="63">  E convenci-os a pagarem os custos da expedição.  </seg>
<seg id="64">   Parece loucura. Mas assim voltamos ao tema de como a vossa imaginação cria a realidade.  </seg>
<seg id="65">  Porque criámos uma realidade onde seis meses depois, eu estava num submersível russo a quatro mil metros de profundidade no Atlântico norte, a olhar para o verdadeiro Titanic através de uma escotilha.  </seg>
<seg id="66">  Não era um filme, nem alta definição - era a sério.  </seg>
<seg id="67">   Bem, aquilo impressionou-me imenso.  </seg>
<seg id="68">  E foi preciso muita preparação, tivemos de construir câmaras e luzes e todo o género de coisas.  </seg>
<seg id="69">  Mas, impressionou-me o quanto este mergulho, estes mergulhos de profundidade, se assemelham a uma missão espacial.  </seg>
<seg id="70">  Sabem, no que diz respeito a alta tecnologia e por exigir muito planeamento.  </seg>
<seg id="71">  Vocês entram numa cápsula, descem até àquele ambiente escuro e hostil onde não há esperança de salvamento se não conseguirem regressar por vocês mesmos.  </seg>
<seg id="72">  E eu pensei "Uau. Eu estou tipo, a viver num filme de ficção científica.  </seg>
<seg id="73">  Isto é mesmo fixe."  </seg>
<seg id="74">  Então, fui mesmo mordido pelo bichinho da exploração dos grandes oceanos.  </seg>
<seg id="75">  Claro, a curiosidade, a componente científica daquilo... era tudo. Era uma aventura, era a curiosidade, era a imaginação.  </seg>
<seg id="76">  E era uma experiência que Hollywood não me podia dar.  </seg>
<seg id="77">  Porque, sabem, eu posso imaginar uma criatura e podíamos criar um efeito visual para ela. Mas eu não podia imaginar o que estava a ver por aquela janela.  </seg>
<seg id="78">  À medida que fazíamos as expedições seguintes, eu fui vendo criaturas em fontes hidrotermais e às vezes coisas que eu nunca tinha visto antes, às vezes coisas que ninguém tinha visto antes, que na verdade não estavam descritas pela ciência na época em que as vimos e as captámos em imagem.  </seg>
<seg id="79">  Pois, eu estava completamente apanhado por isto, e tinha de fazer mais.  </seg>
<seg id="80">  Por isso, eu fiz uma uma espécie de decisão curiosa.  </seg>
<seg id="81">  Depois do sucesso do "Titanic", eu disse "Ok, eu vou suspender o meu trabalho de dia como realizador de filmes em Hollywood, e vou ser um explorador a tempo inteiro durante uns tempos".  </seg>
<seg id="82">  E assim, começámos a planear umas expedições.  </seg>
<seg id="83">  E acabámos por ir até ao Bismark, e explorámo-lo com veículos robóticos.  </seg>
<seg id="84">  E voltámos aos destroços do Titanic.  </seg>
<seg id="85">  Levámos pequenos robots que criámos que tinham bobinas de fibra ótica.  </seg>
<seg id="86">  E a ideia era entrar e fazer uma pesquisa interior daquele navio, coisa que nunca tinha sido feita.  </seg>
<seg id="87">  Nunca ninguém tinha visto o interior dos destroços. Não tinham meios para o fazer, por isso criámos a tecnologia para o fazer.  </seg>
<seg id="88">  Então, sabem, ali estava eu, no convés do Titanic, sentado num submersível, e a olhar para tábuas muito parecidas com estas, onde eu sabia que a banda tinha tocado.  </seg>
<seg id="89">  E estou pilotar um pequeno veículo robótico pelo corredor do navio.  </seg>
<seg id="90">  Quando digo "estou a comandá-lo," mas a minha mente estava no veículo.  </seg>
<seg id="91">  Eu senti que estava físicamente presente dentro dos destroços do Titanic.  </seg>
<seg id="92">  E foi o tipo mais surreal de experiência "déjà-vu" que alguma vez tive, porque antes de virar uma esquina eu sabia o que ia estar lá antes das luzes do veículo realmente o revelar, porque eu tinha andando pelo cenário durante meses quando estivemos a filmar.  </seg>
<seg id="93">  E o cenário era baseado numa réplica exata das plantas arquitetónicas do navio.  </seg>
<seg id="94">  Então, foi uma experiência absolutamente notável.  </seg>
<seg id="95">  E aquilo fez-me perceber que a experiência em telepresença - de que podemos realmente ter estes avatars robotizados, e a nossa consciência ser injetada naquele veículo, nesta outra forma de existência.  </seg>
<seg id="96">  Era realmente, mesmo muito profundo.  </seg>
<seg id="97">  E pode ser um pequeno vislumbre do que pode vir a acontecer daqui a algumas décadas quando começarmos a ter corpos ciborgue para exploração ou para outras coisas em muitos géneros de futuros pós-humanos que eu posso imaginar, sendo eu fã de ficção científica.  </seg>
<seg id="98">  Então, depois daquelas expedições, e de começar realmente a apreciar o que estava lá em baixo, como as fontes dos grandes oceanos onde vimos aqueles espantosos, espantosos animais... eles eram basicamente extraterrestres aqui na Terra.  </seg>
<seg id="99">  Eles vivem num ambiente de quimiossíntese.  </seg>
<seg id="100">  Eles não sobrevivem num sistema baseado na luz solar como nós.  </seg>
<seg id="101">  Então, estão a ver animais que vivem nas temperaturas próximas dos 500ºC das fontes hidrotermais oceânicas.  </seg>
<seg id="102">  Vocês acham que não é possível eles existirem.  </seg>
<seg id="103">  Ao mesmo tempo eu também estava a ficar muito interessado em ciência espacial - mais uma vez, por influência da ficção cientifica em miúdo.  </seg>
<seg id="104">  E acabei por me envolver com a comunidade espacial, mesmo envolvido com a NASA, sentado com o comité consultivo da NASA, a planear missões espaciais verdadeiras, ir até à Rússia, passar pelos protocolos biomédicos dos pré-cosmonautas, e todo esse género de coisas, e ir a voar até à estação espacial internacional através dos nossos sistemas de câmaras 3D.  </seg>
<seg id="105">  E isso foi fascinante.  </seg>
<seg id="106">  Mas o que acabei por fazer foi trazer cientistas espaciais connosco até às profundezas.  </seg>
<seg id="107">  E levá-los para o fundo para eles terem acesso - astrobiólogos, cientistas planetários, pessoas que estavam interessados nestes ambientes extremos - levá-los até às fontes, e deixá-los observar e tirar amostras e testar instrumentos, e coisas do género.  </seg>
<seg id="108">  Então, ali estávamos nós a fazer documentários, e também a fazer ciência, e na verdade a fazer ciência espacial.  </seg>
<seg id="109">  Eu tinha fechado completamente o ciclo entre ser fã de ficção científica, sabem, em criança, e fazer aquelas coisas a sério.  </seg>
<seg id="110">  E sabem, ao longo do caminho nesta viagem de descoberta, aprendi muito.  </seg>
<seg id="111">  Eu aprendi muito sobre ciência. Mas também aprendi muito sobre liderança.  </seg>
<seg id="112">  Ora, vocês pensam que um realizador tem de ser um líder, líder de, capitão do navio, e todo esse género de coisas.  </seg>
<seg id="113">  Na verdade eu não sabia nada sobre liderança até fazer aquelas expedições.  </seg>
<seg id="114">  Porque eu tive, numa dada altura, de perguntar, "O que é que estou a fazer aqui?  </seg>
<seg id="115">  Porque faço isto? O que vou aprender com isto?"  </seg>
<seg id="116">  Nós não fazemos dinheiro com estes documentários.  </seg>
<seg id="117">  Quase não cobrem os custos. Não há fama naquilo.  </seg>
<seg id="118">  As pessoas pensam que eu desapareci entre o "Titanic" e o "Avatar" e que me estava a a bronzear algures, sentado numa praia.  </seg>
<seg id="119">  Fiz todos estes filmes, fiz todos estes documentários para um público muito limitado.  </seg>
<seg id="120">  Sem fama, sem glória, sem dinheiro. O que estás tu a fazer?  </seg>
<seg id="121">  Estás a fazê-lo pela obra em si, pelo desafio - e o oceano é o ambiente mais desafiador que existe - pela emoção da descoberta, e por aquele estranho laço que se forma quando um pequeno grupo de pessoas formam uma equipa unida.  </seg>
<seg id="122">  Porque nós fazíamos estas coisas com 10, 12 pessoas, trabalhando durante anos, ficando no mar durante dois, três meses de seguida.  </seg>
<seg id="123">  E naquele laço, percebemos que a coisa mais importante é o respeito que nós temos por eles e que eles têm por nós, por termos feito uma obra que não conseguimos explicar a outras pessoas.  </seg>
<seg id="124">  Quando voltamos à costa e quando nós dizemos, "Nós tivemos de fazer isto, e a fibra ótica, e a atenuação, e isto e mais aquilo, toda a tecnologia daquilo, e a dificuldade, os aspetos do desempenho humano de trabalhar no mar," não se consegue explicar isso às pessoas. É isso que talvez os polícias tenham, ou as pessoas em combate que tenham passado por qualquer coisa juntos e eles sabem que nunca o vão conseguir explicar.  </seg>
<seg id="125">  Criam-se laços, criam-se laços de respeito.  </seg>
<seg id="126">  Então, quando voltei para fazer o filme seguinte, que foi o "Avatar," eu tentei aplicar aquele mesmo princípio de liderança, que é o de nós respeitarmos a nossa equipa e assim ganharmos o seu respeito.  </seg>
<seg id="127">  E isso mudou muito a dinâmica.  </seg>
<seg id="128">  Então, ali estava eu de novo com uma pequena equipa, em território desconhecido, a fazer o "Avatar", a inventar nova tecnologia que antes não existia.  </seg>
<seg id="129">  Tremendamente excitante.  </seg>
<seg id="130">  Tremendamente desafiador.  </seg>
<seg id="131">  E tornámo-nos uma família, durante quatro anos e meio.  </seg>
<seg id="132">  E isso mudou completamente a forma como faço filmes.  </seg>
<seg id="133">  Então, as pessoas comentavam em como, "Bem, sabes, trouxeste de volta os organismos do oceano e puseste-os no planeta de Pandora".  </seg>
<seg id="134">  Para mim, era mais a forma fundamental de fazer negócio, o processo em si, que mudou em resultado disso.  </seg>
<seg id="135">  Então, o que podemos resumir de tudo isto?  </seg>
<seg id="136">  Sabem, quais são as lições aprendidas?  </seg>
<seg id="137">  Bem, acho que a número um é a curiosidade.  </seg>
<seg id="138">  É a coisa mais poderosa que temos.  </seg>
<seg id="139">  A imaginação é uma força que pode na verdade manifestar uma realidade.  </seg>
<seg id="140">  E o respeito da vossa equipa é mais importante do que todos os prémios do mundo.  </seg>
<seg id="141">  Há jovens realizadores que se chegam a mim e dizem "Dê-me um conselho para fazer isto".  </seg>
<seg id="142">  E eu respondo "Não se limitem a vocês mesmos.  </seg>
<seg id="143">  Outras pessoas fá-lo-ão por vocês - mas não o façam vocês, não apostem contra vocês próprios, e corram riscos."  </seg>
<seg id="144">  A NASA tem este lema de que eles gostam: "Falhar não é uma opção."  </seg>
<seg id="145">  Mas o falhanço tem de ser uma opção na arte e na exploração, porque é um salto de fé.  </seg>
<seg id="146">  Nenhum empreendimento importante que tenha exigido inovação foi feito sem correr riscos.  </seg>
<seg id="147">  Têm de estar dispostos a correr esses riscos.  </seg>
<seg id="148">  Então, é este o pensamento com que vos deixo, em tudo aquilo que vocês façam, o falhanço é uma opção, mas o medo não é. Obrigado.  </seg>