<seg id="1">  Se puder deixar-vos com uma grande ideia hoje, é a de que o total da informação que nós consumimos é maior do que a soma das partes e, em vez de pensarem em sobrecarga de informação, gostaria que pensassem sobre como é que podemos usar a informação para que surjam padrões e para que possamos ver tendências que de outra forma seriam invisíveis.  </seg>
<seg id="2">  O que estamos a ver aqui é um gráfico de mortalidade típico organizado por idade.  </seg>
<seg id="3">  Esta ferramenta que estou a utilizar é uma pequena experiência.  </seg>
<seg id="4">  Chama-se Pivot e com ela o que posso fazer é optar por filtrar uma causa de morte em particular, por exemplo por acidentes.  </seg>
<seg id="5">  E, imediatamente, vejo que é criado um padrão diferente.  </seg>
<seg id="6">  Isto porque, nesta área central, as pessoas estão no pico da sua actividade e aqui estão no pico da sua vulnerabilidade.  </seg>
<seg id="7">  Podemos voltar ao início e reorganizar a informação por causa de morte, vendo que as doenças circulatórias e os cancros são os suspeitos do costume, mas não para toda a gente.  </seg>
<seg id="8">  Se seguirmos em frente e filtrarmos por idade, por exemplo por idade menor ou igual a 40 anos, vemos que os acidentes são de facto a causa de morte mais preocupante para as pessoas.  </seg>
<seg id="9">  E analisando em detalhe, mais preocupante para os homens.  </seg>
<seg id="10">  Assim vocês percebem a ideia de que visualizar informação, visualizar dados desta forma é muito parecido a nadar num infográfico com informação viva.  </seg>
<seg id="11">  E se podemos fazer isto para dados em bruto, porque não fazê-lo para conteúdo também?  </seg>
<seg id="12">  Então, o que temos aqui mesmo, é a capa de cada uma das edições da Sports Illustrated alguma vez produzidas.  </seg>
<seg id="13">  Estão todas aqui. Está tudo na internet.  </seg>
<seg id="14">  Podem voltar aos vossos quartos e experimentar isto depois da minha conversa.  </seg>
<seg id="15">  Com a Pivot, podem analisar por década.  </seg>
<seg id="16">  Podem analisar por um ano em particular.  </seg>
<seg id="17">  Podem saltar logo para uma edição em específico.  </seg>
<seg id="18">  Então, eu estou a ver esta: Vejo os atletas que aparecerem nesta edição, os desportos...  </seg>
<seg id="19">  Sou um fã do Lance Armstrong, por isso vou seguir e clicar ali, o que me mostra todas as edições em que o Lance Armstrong apareceu.  </seg>
<seg id="20">   Agora, se eu quiser apenas espreitar estas edições, eu posso pensar, "Bem, que tal espreitar todas as edições de ciclismo?"  </seg>
<seg id="21">  Então eu posso voltar atrás e expandir essas edições.  </seg>
<seg id="22">  E vejo Gred Lemond agora.  </seg>
<seg id="23">  E assim vocês têm uma ideia de que quando navegam na informação desta forma, indo mais ao detalhe ou à superfície voltando atrás ou saindo da análise, vocês não estão a procurar, não estão a navegar.  </seg>
<seg id="24">  Estão a fazer algo que é na realidade um pouco diferente.  </seg>
<seg id="25">  Está a meio termo e nós pensamos que isto muda a forma como a informação pode ser usada.  </seg>
<seg id="26">  Por isso, eu quero extrapolar um pouco esta ideia usando algo que é um pouco louco.  </seg>
<seg id="27">  E o que fizemos aqui foi pegar em cada página da Wikipedia e reduzimo-la a um curto sumário.  </seg>
<seg id="28">  O sumário consistiu em apenas uma pequena sinopse e num ícone para indicar a categoria de origem.  </seg>
<seg id="29">  Estou apenas a mostrar as 500 páginas mais populares da Wikipedia.  </seg>
<seg id="30">  Mas, mesmo nesta vista limitada, podemos fazer imensas coisas.  </seg>
<seg id="31">  Imediatamente, temos uma ideia dos principais tópicos que são mais populares na Wikipedia.  </seg>
<seg id="32">  Vou continuar e seleccionar "governo".  </seg>
<seg id="33">  Agora, depois de seleccionar "governo", posso ver que as categorias da Wikipedia que mais frequentemente lhes correspondem são a revista Time - Personalidades do Ano.  </seg>
<seg id="34">  Então isto é realmente importante porque isto é um conhecimento que não está disponível numa só página da Wikipedia  </seg>
<seg id="35">  Só é possível ver esse conhecimento quando nos distanciamos e olhamos para todas elas.  </seg>
<seg id="36">  Olhando para um destes sumários em particular, posso depois ir ao detalhe da revista Time - Personalidade do Ano, e visualizar todas as Personalidades.  </seg>
<seg id="37">  Assim, ao olhar para estas Personalidades, posso ver que a maioria delas tem vêm do governo. Algumas vêm das ciências naturais. Algumas, ainda menos, vêm do mundo dos negócios. Aqui está o meu patrão. E uma vem do mundo da música.  </seg>
<seg id="38">  E é bastante interessante porque o Bono também é um vencedor do TED Prize .  </seg>
<seg id="39">  Então podemos dar uma olhadela em todos os vencedores do TED Prize .  </seg>
<seg id="40">  Vocês vejam, nós estamos a navegar na internet pela primeira vez como se fosse realmente uma rede, não página a página, mas num nível superior de abstracção.  </seg>
<seg id="41">  E por isso eu quero mostrar-vos uma outra coisa que pode apanhar-vos um pouco de surpresa.  </seg>
<seg id="42">  Estou apenas aqui a mostrar o site do New York Times.  </seg>
<seg id="43">  A Pivot, esta aplicação -- eu não quero chamar-lhe browser; não é bem um browser, mas podem ver páginas web com ela -- e nós trazemos essa tecnologia escalável para cada página web como esta.  </seg>
<seg id="44">  Agora posso fazer zoom out e voltar a seleccionar uma secção específica.  </seg>
<seg id="45">  A razão pela qual isto é importante é que, apenas visualizando as páginas web desta forma, posso ver todo o meu histórico de navegação exactamente da mesma forma.  </seg>
<seg id="46">  Então eu posso analisar o que eu já fiz em determinadas alturas.  </seg>
<seg id="47">  Aqui, de facto, está o registo de toda a demonstração que acabei de dar.  </seg>
<seg id="48">  E eu posso reproduzir algumas coisas que estive a ver hoje.  </seg>
<seg id="49">  E, se eu quiser fazer zoom out e visualizar tudo, posso editar a minha história talvez através do meu histórico de pesquisa. Aqui, estava a fazer umas pesquisas, procurando no Bing por "Live Labs Pivot".  </seg>
<seg id="50">  E delas, posso analisar a página web e lançar os resultados novamente.  </seg>
<seg id="51">  É uma metáfora reutilizada múltiplas vezes, e, em cada caso, torna o todo maior que a soma de todas as partes.  </seg>
<seg id="52">  Neste momento, neste mundo, nós pensamos sobre dados e informação como sendo uma maldição.  </seg>
<seg id="53">  Falamos sobre a maldição das quantidades astronómicas de informação.  </seg>
<seg id="54">  Falamos sobre afogarmo-nos em dados e informação.  </seg>
<seg id="55">  E se pudermos realmente alterar isso completamente e alterar a internet completamente, de forma a que em vez de saltarmos de uma coisa para outra, nos habituássemos a passar de muitas coisas para outras tantas, e assim podermos ver os padrões que estariam de outra forma escondidos?  </seg>
<seg id="56">  Se conseguirmos fazer isso, então, em vez de estarmos encurralados em dados, talvez possamos na verdade extrair informação.  </seg>
<seg id="57">  E, em vez de lidarmos apenas com informação, podemos originar conhecimento.  </seg>
<seg id="58">  E, se tivermos o conhecimento, então talvez ainda haja sabedoria por alcançar.  </seg>
<seg id="59">  E com isto, agradeço-vos.  </seg>