<seg id="1">  Vamos fazer de conta que temos aqui uma máquina.  </seg>
<seg id="2">  Uma grande máquina, uma fascinante máquina TED. É uma máquina do tempo.  </seg>
<seg id="3">  Toda a gente nesta sala tem de entrar nela.  </seg>
<seg id="4">  Vocês podem andar para trás ou para frente. Não podem é ficar onde estão.  </seg>
<seg id="5">  Pergunto-me o que é que vocês escolheriam, porque tenho perguntado aos meus amigos e todos querem andar para trás.  </seg>
<seg id="6">  Não percebo. Querem voltar ao tempo em que não havia automóveis nem Twitter nem American Idol.  </seg>
<seg id="7">  Não percebo.  </seg>
<seg id="8">  Estou convencido que há uma espécie de atração para a nostalgia, para a ilusão.  </seg>
<seg id="9">  Percebo isso,  </seg>
<seg id="10">  mas devo dizer que não faço parte dessa multidão.  </seg>
<seg id="11">  Não quero andar para trás, e não é porque seja aventureiro.  </seg>
<seg id="12">  É porque as possibilidades neste planeta não andam para trás, andam para a frente.  </seg>
<seg id="13">  Por isso, quero entrar na máquina, quero ir em frente.  </seg>
<seg id="14">  Esta é a melhor época que jamais houve neste planeta seja qual for a medida que escolherem: saúde, riqueza, mobilidade, oportunidades, taxas decrescentes de doenças.  </seg>
<seg id="15">  Nunca houve uma época como esta.  </seg>
<seg id="16">  Os meus bisavós morreram, todos eles, quando andavam pelos 60 anos.  </seg>
<seg id="17">  Os meus avós fizeram subir esse número para 70.  </seg>
<seg id="18">  Os meus pais estão a aproximar-se dos 80.  </seg>
<seg id="19">  Portanto, é provável que haja um nove no início da idade da minha morte.  </seg>
<seg id="20">  Mas isto não é só para pessoas como nós, porque isto é uma questão mais importante do que isso.  </seg>
<seg id="21">  Uma criança nascida hoje em Nova Deli pode esperar viver tanto tempo como o homem mais rico do mundo há 100 anos.  </seg>
<seg id="22">  Pensem nisso, é um facto incrível.  </seg>
<seg id="23">  Porque é que isto é verdade?  </seg>
<seg id="24">  A varíola matava milhares de milhões de pessoas no planeta.  </seg>
<seg id="25">  Definia a demografia do globo como nenhuma guerra jamais o fez.  </seg>
<seg id="26">  Desapareceu. Acabou.  </seg>
<seg id="27">  Vencemo-la. Puf!  </seg>
<seg id="28">  No mundo rico, as doenças que ameaçavam milhões ainda há uma geração, já praticamente não existem.  </seg>
<seg id="29">  A difteria, a rubéola, a poliomielite.  </seg>
<seg id="30">  alguém aqui sabe o que eram estas coisas?  </seg>
<seg id="31">  As vacinas, a medicina moderna, a nossa capacidade de alimentar milhares de milhões de pessoas, são triunfos do método científico.  </seg>
<seg id="32">  Para mim, o método científico — experimentar as coisas ver se elas funcionam, mudá-las quando não funcionam — é uma das grandes façanhas da humanidade.  </seg>
<seg id="33">  Esta é a parte positiva.  </seg>
<seg id="34">  Infelizmente, é só esta a parte positiva porque há outros problemas e já foram referidos muitas vezes.  </seg>
<seg id="35">  Um deles é que, apesar de todas as realizações, mil milhões de pessoas deitam-se com fome, todos os dias, neste mundo.  </seg>
<seg id="36">  Este número está a aumentar muito rapidamente e é vergonhoso.  </seg>
<seg id="37">  Pior, usámos a nossa imaginação para fazer deste globo um caixote do lixo.  </seg>
<seg id="38">  Água potável, terra arável, florestas virgens, petróleo, gás. estão a desaparecer e rapidamente. Se não inovarmos para sair desta confusão, nós também vamos desaparecer.  </seg>
<seg id="39">  A pergunta é: Conseguiremos? Eu penso que sim.  </seg>
<seg id="40">  Penso que é claro que podemos produzir alimentos para alimentar milhares de milhões sem violentar a terra em que vivemos.  </seg>
<seg id="41">  Penso que podemos fornecer energia ao mundo sem ter de o destruir.  </seg>
<seg id="42">  Acredito nisso, e não é uma utopia.  </seg>
<seg id="43">  Mas há uma coisa que me mantém acordado de noite — uma das coisas que me impedem de dormir — Nunca precisámos tanto da evolução da ciência como agora. Nunca.  </seg>
<seg id="44">  Também nunca estivemos numa posição de utilizar a ciência como hoje.  </seg>
<seg id="45">  Estamos à beira de acontecimentos espantosos em muitas áreas. No entanto, penso que temos que recuar centenas de anos, 300 anos, antes do Iluminismo, para encontrar uma época em que lutámos pelo progresso, quando lutámos por estas coisas, com mais vigor, em mais frentes do que fazemos hoje.  </seg>
<seg id="46">  As pessoas refugiam-se nas suas crenças, e fazem-no tão apertadamente que não as conseguimos libertar.  </seg>
<seg id="47">  Nem mesmo a verdade as consegue libertar.  </seg>
<seg id="48">  Toda a gente tem direito à sua opinião. até tem direito à sua opinião quanto ao progresso.  </seg>
<seg id="49">  Mas sabem a que é que não temos direito?  </seg>
<seg id="50">  Lamento, mas não temos direito a negar os factos.  </seg>
<seg id="51">  Isto levou-me algum tempo até percebê-lo.  </seg>
<seg id="52">  Há cerca de 10 anos, escrevi um artigo sobre vacinas para o The New Yorker.  </seg>
<seg id="53">  Fiquei espantado por encontrar oposição, uma oposição ao que, afinal de contas, é a medida de saúde pública mais eficaz da história humana.  </seg>
<seg id="54">  Fiquei sem saber o que fazer, portanto escrevi um artigo e passei à frente.  </seg>
<seg id="55">  Pouco depois disso, escrevi um artigo sobre alimentos geneticamente modificados.  </seg>
<seg id="56">  A mesma coisa, só que pior ainda.  </seg>
<seg id="57">  As pessoas estavam a ficar loucas.  </seg>
<seg id="58">  Portanto, também escrevi um artigo sobre isso e não conseguia perceber porque é que as pessoas pensavam que aquilo era "Frankencomida", porque é que pensavam que andar a movimentar moléculas de forma organizada, em vez de ao acaso, estava a ultrapassar o terreno da natureza.  </seg>
<seg id="59">  Mas eu faço o que faço, escrevi o artigo e passei à frente.  </seg>
<seg id="60">  Estão a ver, eu sou jornalista.  </seg>
<seg id="61">  Escrevemos, enviamos, vamos jantar, tudo bem.  </seg>
<seg id="62">   Mas esses artigos incomodaram-me, até que acabei por perceber porquê.  </seg>
<seg id="63">  Aqueles fanáticos que estavam a pôr-me maluco, afinal não eram nada fanáticos.  </seg>
<seg id="64">  Eram pessoas ponderadas, instruídas, decentes.  </seg>
<seg id="65">  Eram exatamente como as pessoas nesta sala.  </seg>
<seg id="66">  Isso perturbou-me imenso.  </seg>
<seg id="67">  Depois pensei, sejamos honestos.  </seg>
<seg id="68">  Chegámos a um ponto neste mundo em que não temos a mesma relação com o progresso que já tivemos.  </seg>
<seg id="69">  Falamos dele de modo ambivalente.  </seg>
<seg id="70">  Falamos dele em termos irónicos entre aspas: "progresso".  </seg>
<seg id="71">  Ok, há razões para isso, penso que sabemos quais são essas razões.  </seg>
<seg id="72">  Perdemos fé nas instituições, na autoridade e, por vezes, na própria ciência, e não há razão para não a termos perdido.  </seg>
<seg id="73">  Basta dizer meia dúzia de nomes e as pessoas percebem logo.  </seg>
<seg id="74">  Chernobyl, Bhopal, Challenger, Vioxx, armas de destruição maciça, votos falsificados.  </seg>
<seg id="75">  Cada um pode escolher a sua lista.  </seg>
<seg id="76">  Há questões e problemas com as pessoas em quem acreditávamos que tinham sempre razão. Por isso sejam céticos.  </seg>
<seg id="77">  Façam perguntas, exijam provas, exijam demonstração.  </seg>
<seg id="78">  Não aceitem nada como garantido.  </seg>
<seg id="79">  Mas a coisa é esta: quando obtivermos provas temos que aceitar as provas, mas nisso não somos muito bons.  </seg>
<seg id="80">  Posso dizer que a razão é porque vivemos hoje numa epidemia de medo como eu nunca vi e espero não voltar a ver.  </seg>
<seg id="81">  Há 12 anos, publicou-se um artigo, um artigo horrível, que ligava a epidemia do autismo à vacina do sarampo, da papeira e da rubéola.  </seg>
<seg id="82">  Muito assustador.  </seg>
<seg id="83">  Foram feitas toneladas de estudos para verificar se isso era verdade.  </seg>
<seg id="84">  Tiveram que ser feitas, é um assunto muito grave.  </seg>
<seg id="85">  Os dados saíram.  </seg>
<seg id="86">  Os dados vieram dos EUA, da Inglaterra, da Suécia, do Canadá, e todos eram iguais: não havia correlação, nenhuma ligação, nada de nada.  </seg>
<seg id="87">  Não interessa, não interessa porque nós acreditamos em histórias, acreditamos no que vemos, no que pensamos ver, no que nos faz sentir reais.  </seg>
<seg id="88">  Não acreditamos num monte de documentos de fontes governamentais, que nos dão dados, e eu até percebo isso, penso que todos percebemos.  </seg>
<seg id="89">  Mas sabem uma coisa?  </seg>
<seg id="90">  O resultado tem sido desastroso.  </seg>
<seg id="91">  Desastroso porque, e isto é um facto: Os EUA são um dos únicos países do mundo onde a taxa de vacinação do sarampo está a diminuir.  </seg>
<seg id="92">  Isto é desastroso e devíamos ter vergonha de nós mesmos.  </seg>
<seg id="93">  É horrível.  </seg>
<seg id="94">  O que é que aconteceu para fazermos tal coisa?  </seg>
<seg id="95">  Eu percebo. Eu percebo.  </seg>
<seg id="96">  Porque, alguém aqui teve sarampo?  </seg>
<seg id="97">  Alguém aqui já viu alguém morrer com sarampo?  </seg>
<seg id="98">  Não acontece com frequência.  </seg>
<seg id="99">  Neste país, não acontece nunca, mas aconteceu 160 000 vezes no mundo, no ano passado.  </seg>
<seg id="100">  São muitas mortes com sarampo — 20 por hora.  </seg>
<seg id="101">  Mas como não acontece aqui, podemos não pensar nisso. Pessoas como Jenny McCarthy podem andar por aí a pregar mensagens de medo e analfabetismo , em cima de palanques como a "Oprah" e "Larry King Live".  </seg>
<seg id="102">  Podem fazê-lo porque não diferenciam entre causalidade e correlação.  </seg>
<seg id="103">  Não percebem que estas noções parecem ser o mesmo, mas quase nunca são o mesmo.  </seg>
<seg id="104">  É uma coisa que temos que aprender, e com muita rapidez.  </seg>
<seg id="105">  Este tipo foi um herói, Jonas Salk.  </seg>
<seg id="106">  Afastou de nós uma das piores maldições da humanidade.  </seg>
<seg id="107">  O medo, a agonia da poliomielite — puf! desapareceram.  </seg>
<seg id="108">  Aquele tipo, ali ao meio, nem por isso.  </seg>
<seg id="109">  Chama-se Paul Offit.  </seg>
<seg id="110">  Desenvolveu uma vacina contra os rotavírus, em conjunto com outras pessoas.  </seg>
<seg id="111">  Salva a vida de 400 ou 500 mil miúdos no mundo em desenvolvimento, todos os anos.  </seg>
<seg id="112">  Bem bom, não é?  </seg>
<seg id="113">  É bom, só que Paul anda por aí a falar das vacinas, e diz como elas são valiosas e que as pessoas deviam deixar-se de lamentações.  </seg>
<seg id="114">  Diz isto assim mesmo.  </seg>
<seg id="115">  Então, Paul é um terrorista,  </seg>
<seg id="116">  Quando Paul fala em conferências, tem que depor com guardas armados.  </seg>
<seg id="117">  Recebe telefonemas à noite porque as pessoas gostam de lhe dizer que sabem a que escola vão os seus filhos.  </seg>
<seg id="118">  Porquê? Porque Paul fez uma vacina.  </seg>
<seg id="119">  Eu nem precisava de dizer isto, mas as vacinas são essenciais.  </seg>
<seg id="120">  Se as pusermos de lado, as doenças voltam a aparecer doenças terríveis, e isso está a acontecer.  </seg>
<seg id="121">  Agora, temos sarampo neste país.  </seg>
<seg id="122">  Está a piorar e, em breve, os miúdos vão voltar a morrer porque é uma questão de estatística.  </seg>
<seg id="123">  Mas não vão morrer só com sarampo.  </seg>
<seg id="124">  E a poliomielite? Ela que venha. Porque não?  </seg>
<seg id="125">  Uma colega minha da universidade escreveu-me há semanas e disse-me que achava que eu era demasiado veemente.  </seg>
<seg id="126">  Nunca ninguém me tinha dito isso.  </seg>
<seg id="127">  Ela não ia vacinar o filho contra a poliomielite, nem pensar.  </seg>
<seg id="128">  Ótimo.  </seg>
<seg id="129">  Porquê? Porque não temos pólio. E sabem uma coisa?  </seg>
<seg id="130">  Não tivemos pólio neste país, ontem.  </seg>
<seg id="131">  Hoje, não sei, talvez alguém a tenha apanhado num avião em Lagos, esta manhã e esteja a voar para Los Angeles, neste momento esteja sobre Ohio.  </seg>
<seg id="132">  Vai aterrar dentro de horas, vai alugar um carro, e vem para Long Beach vem assistir a um desses fabulosos jantares TED esta noite.  </seg>
<seg id="133">  Não sabe que está infetado com uma doença que paralisa, e nós também não sabemos, porque é assim que o mundo funciona.  </seg>
<seg id="134">  É este o planeta em que vivemos. Não finjam que não é.  </seg>
<seg id="135">  Nós adoramos refugiar-nos em mentiras. Adoramos mesmo.  </seg>
<seg id="136">  Toda a gente tomou vitaminas esta manhã?  </seg>
<seg id="137">  Equinácea, um pouco antioxidante, para nos manter em forma.  </seg>
<seg id="138">  Sei que tomaram porque metade dos americanos tomam-na todos os dias.  </seg>
<seg id="139">  Tomam essas coisa, tomam medicinas alternativas e por mais vezes que as tomemos descobrimos que não prestam para nada.  </seg>
<seg id="140">  Os dados estão sempre a confirmar isso.  </seg>
<seg id="141">  Escurecem a urina. Praticamente não fazem mais nada.  </seg>
<seg id="142">   Ok, querem pagar 28 000 milhões de dólares por urina escura?  </seg>
<seg id="143">  Concordo plenamente convosco.  </seg>
<seg id="144">   Urina escura. Escura.  </seg>
<seg id="145">  Porque é que fazemos isso? Porquê?  </seg>
<seg id="146">  Eu penso que percebo, nós odiamos a Grande Farmácia.  </seg>
<seg id="147">  Odiamos o Grande Governo. Não temos confiança no Homem.  </seg>
<seg id="148">  Temos razões para isso. O nosso sistema de saúde não presta.  </seg>
<seg id="149">  É cruel para milhões de pessoas.  </seg>
<seg id="150">  É duma frieza absolutamente espantosa, um dó de alma para os que têm posses para recorrer a ele.  </seg>
<seg id="151">  Por isso fugimos dele e para onde fugimos?  </seg>
<seg id="152">  Refugiamo-nos nos braços do Grande Placebo.  </seg>
<seg id="153">   É fantástico. Eu adoro o Grande Placebo.  </seg>
<seg id="154">   Mas isto é uma coisa muito grave porque essas coisas são uma porcaria. Gastamos milhares de milhões de dólares com elas.  </seg>
<seg id="155">  Tenho aqui montes de exemplos.  </seg>
<seg id="156">  O ginkgo, é uma fraude. Equinácea, uma fraude. Açaí, nem sequer sei o que é isso mas gastamos nisso milhares de milhões de dólares, é uma fraude.  </seg>
<seg id="157">  Quando eu digo estas coisas, gritam comigo e dizem-me: "Porque é que se preocupa? Deixe as pessoas fazerem o que querem.  </seg>
<seg id="158">  "Elas sentem-se bem".  </seg>
<seg id="159">  Sabem que mais? Enganam-se.  </seg>
<seg id="160">  Porque eu não me preocupo se é o ministro da Saúde que diz: "Não vou aceitar as provas "dos meus especialistas de mamografias", ou qualquer charlatão do cancro que quer tratar o seu doente com clisteres de café.  </seg>
<seg id="161">  Quando entramos no caminho em que a crença e a magia substituem as provas e a ciência, acabamos num local onde não queremos estar.  </seg>
<seg id="162">  Acabamos em Thabo Mbeki, na África do Sul.  </seg>
<seg id="163">  Matou 400 000 pessoas do seu povo insistindo que a beterraba, o alho e o óleo de limão eram muito mais eficazes do que as drogas antirretrovirais que, sabemos, podem atrasar a evolução da SIDA.  </seg>
<seg id="164">  Centenas de milhares de mortes desnecessárias num país que tem sido atormentado mais do que qualquer outro, por esta doença.  </seg>
<seg id="165">  Por favor, não me venham dizer que não há consequências para estas coisas.  </seg>
<seg id="166">  Há, sim. Há sempre.  </seg>
<seg id="167">  A epidemia mais estúpida — estamos agora no meio dela — é esta batalha absurda entre partidários dos alimentos geneticamente modificados e a elite dos biológicos.  </seg>
<seg id="168">  É um debate idiota, tem que acabar.  </seg>
<seg id="169">  É um debate sobre palavras, sobre metáforas.  </seg>
<seg id="170">  É ideologia, não é ciência.  </seg>
<seg id="171">  Cada coisa que comemos, cada grão de arroz, cada folhinha de salsa cada couve de Bruxelas, foi modificada pelo homem.  </seg>
<seg id="172">  Não havia tangerinas no jardim do Paraíso.  </seg>
<seg id="173">  Não havia melões. Não havia árvores de Natal. Fomos nós que criámos tudo isso.  </seg>
<seg id="174">  Fizemos isso nos últimos 11 000 anos.  </seg>
<seg id="175">  Algumas coisas com êxito, outras não.  </seg>
<seg id="176">  Deitámos fora as coisas que não funcionaram.  </seg>
<seg id="177">  Agora podemos fazê-lo de forma mais precisa — claro que há riscos, com certeza — mas podemos pôr coisas como a vitamina A no arroz, e ajudar milhões de pessoas a prolongar a vida.  </seg>
<seg id="178">  Não querem fazer isso?  </seg>
<seg id="179">  Tenho que dizer, eu não entendo.  </seg>
<seg id="180">  Temos objeções aos alimentos geneticamente modificados.  </seg>
<seg id="181">  Porque é que temos?  </seg>
<seg id="182">  As coisas que estou sempre a ouvir são: demasiados produtos químicos, pesticidas, hormonas, monocultura. Não queremos culturas gigantescas da mesma coisa, isso está mal.  </seg>
<seg id="183">  Não queremos empresas a patentear a vida.  </seg>
<seg id="184">  Não queremos empresas donas de sementes.  </seg>
<seg id="185">  Sabem qual é a minha resposta a tudo isso?  </seg>
<seg id="186">  Têm toda a razão. Vamos remediar isso.  </seg>
<seg id="187">  É verdade, temos um enorme problema alimentar, mas isso não é ciência.  </seg>
<seg id="188">  Isso não tem nada a ver com a ciência.  </seg>
<seg id="189">  É a lei, é a moral, é o problema das patentes.  </seg>
<seg id="190">  A ciência não é uma empresa.  </seg>
<seg id="191">  Não é um país.  </seg>
<seg id="192">  Nem sequer é uma ideia, é um processo.  </seg>
<seg id="193">  É um processo, por vezes funciona por vezes não funciona. Mas a ideia de que não devemos permitir que a ciência faça o seu trabalho porque temos medo, é de facto muito sufocante. Está a impedir que milhões de pessoas possam prosperar. Nos próximos 50 anos, vamos ter que produzir mais 70% de alimentos do que o que produzimos hoje. — 70%.  </seg>
<seg id="194">  Este é o investimento em África nos últimos 30 anos.  </seg>
<seg id="195">  Uma desgraça. Uma desgraça.  </seg>
<seg id="196">  Eles precisam e nós não vamos poder dar-lhes.  </seg>
<seg id="197">  Porquê? Alimentos geneticamente modificados.  </seg>
<seg id="198">  Não queremos encorajar as pessoas a comer comida estragada, como, por exemplo, mandioca.  </seg>
<seg id="199">  A mandioca é uma coisa que 500 milhões de pessoas comem.  </seg>
<seg id="200">  É um pouco como a batata.  </seg>
<seg id="201">  É um monte de calorias. Não presta.  </seg>
<seg id="202">  Não tem nutrientes, não tem proteínas, os cientistas estão a modificá-la neste momento.  </seg>
<seg id="203">  Depois, as pessoas vão poder comê-la e deixam de cegar.  </seg>
<seg id="204">  Não morrerão à fome e sabem que mais?  </seg>
<seg id="205">  Será muito bom. Não será Chez Panisse, mas será muito bom.  </seg>
<seg id="206">  Tudo o que posso dizer é: Porque é que andamos nesta guerra?  </seg>
<seg id="207">  Interroguem-se: Porque é que andamos nesta guerra?  </seg>
<seg id="208">  Porque é que não queremos movimentar genes?  </seg>
<seg id="209">  Trata-se de movimentar genes. Não se trata de químicos.  </seg>
<seg id="210">  Não se trata da nossa ridícula paixão por hormonas. da nossa insistência por termos alimentos maiores, alimentos melhores, alimentos especiais.  </seg>
<seg id="211">  Não se trata de Rice Krispies, trata-se de manter vivas as pessoas. É altura de começarmos a perceber o que é que isto significa.  </seg>
<seg id="212">  Porque, sabem uma coisa?  </seg>
<seg id="213">  Se assim não for, se continuarmos a agir como estamos a agir, somos culpados por uma coisa de que não queremos ser culpados: colonialismo de alta tecnologia.  </seg>
<seg id="214">  Não há outra forma de descrever o que se está a passar.  </seg>
<seg id="215">  É egoísmo, é muito feio. É indigno de nós. Temos mesmo que nos deixarmos disso.  </seg>
<seg id="216">  Depois desta conversa espantosamente divertida,  poderão dizer: "Ainda quer entrar nessa ridícula máquina do tempo "e avançar no tempo?"  </seg>
<seg id="217">  Claro. Claro que quero.  </seg>
<seg id="218">  Neste momento, está presa no presente, mas temos uma oportunidade espantosa.  </seg>
<seg id="219">  Podemos programar a máquina do tempo naquilo que quisermos.  </seg>
<seg id="220">  Podemos ir onde quisermos ir e vamos levá-la para onde quisermos.  </seg>
<seg id="221">  Temos que ter conversas destas e temos que pensar mas, quando entrarmos na máquina do tempo e avançarmos, vamos ficar contentes com isso.  </seg>
<seg id="222">  Sei que podemos. Naquilo que me diz respeito, é uma coisa de que o mundo precisa neste momento.  </seg>
<seg id="223">   Obrigado.  </seg>
<seg id="224">  Obrigado.  </seg>