<seg id="1">  Certo dia o colunista do Los Angeles Times Steve Lopez, andava pelas ruas da baixa de Los Angeles quando ouviu uma música maravilhosa.  </seg>
<seg id="2">  E a origem da música era um homem, um Afro-Americano, charmoso, enrugado, sem-abrigo, a tocar um violino com apenas duas cordas.  </seg>
<seg id="3">  Muitos de vocês já conhecem esta história, porque as colunas do Steve serviram de base a um livro, que viria a inspirar um filme, com o Robert Downey Jr no papel de Steve Lopez, e o Jamie Foxx no papel de Nathaniel Anthony Ayers, o contrabaixista e ex-aluno da Juilliard cuja carreira promissora foi encurtada por um caso trágico de esquizofrenia paranóide.  </seg>
<seg id="4">  O Nathaniel abandonou a Juilliard, sofreu um esgotamento, estando 30 anos mais tarde a viver nas ruas de Skid Row na baixa de Los Angeles.  </seg>
<seg id="5">  Aconselho-vos a todos a ler o livro do Steve, ou a ver o filme para compreender não só a beleza do laço que se formou entre estes dois homens, mas também a importância da música no estabelecer dessa ligação, e em última instância foi o instrumento, passe o trocadilho, que ajudou a tirar o Nathaniel das ruas.  </seg>
<seg id="6">  Eu conheci o Sr. Ayers em 2008, há dois anos, no Walt Disney Concert Hall.  </seg>
<seg id="7">  Ele tinha acabado de ouvir uma apresentação da primeira e quarta sinfonias de Beethoven, e veio aos bastidores, apresentando-se.  </seg>
<seg id="8">  Falava num tom muito alegre e afável sobre o Yo-Yo Ma e a Hillary Clinton, e como os Dodgers nunca chegariam à World Series, tudo por causa da execução traiçoeira do primeiro violino no último movimento da quarta sinfonia de Beethoven.  </seg>
<seg id="9">  E falamos sobre música. E dias mais tarde recebi um email do Steve a dizer que o Nathaniel gostaria de ter uma aula de violino comigo.  </seg>
<seg id="10">  Convém referir que o Nathaniel recusa tratamento porque quando foi tratado foi com terapia de choque e Torazina e algemas, e esse trauma acompanhou-o toda a sua vida.  </seg>
<seg id="11">  Mas o que acontece agora é que ele tende a ter crises esquizofrénicas. As piores podem manifestar-se com ele a explodir, e a desaparecer durante dias, vagueando pelas ruas de Skid Row, exposto aos seus horrores, e com os tormentos da sua própria mente soltos sobre ele.  </seg>
<seg id="12">  E o Nathaniel estava num estado de agitação tal quando começamos a nossa primeira aula no Walt Disney Concert Hall que tinha uma espécie de brilho maníaco nos olhos, estava perdido.  </seg>
<seg id="13">  E falava sobre demónios invisíveis e fumo, e como alguém o envenenava durante o sono.  </seg>
<seg id="14">  E eu sentia medo, não por mim, mas sentia medo medo de o perder, de que ele entrasse numa das suas crises, e que eu estragasse a sua relação com o violino se começasse a falar de escalas e arpejos e outras formas emocionantes de pedagogia didáctica do violino.  </seg>
<seg id="15">   Então, eu comecei a tocar.  </seg>
<seg id="16">  E toquei o primeiro movimento do concerto para violino de Beethoven.  </seg>
<seg id="17">  E à medida que eu tocava percebia que se dava uma profunda mudança nos olhos do Nathaniel.  </seg>
<seg id="18">  Era como se ele estivesse sob controlo dum fármaco invisível, uma reacção química, para a qual a música que eu tocava era o catalisador.  </seg>
<seg id="19">  E a fúria maníaca do Nathaniel transformou-se em compreensão, uma curiosidade serena, e um estado de graça.  </seg>
<seg id="20">  E, como que por milagre, ele pegou no seu violino, e começou a tocar, de ouvido, certos excertos de concertos para violino que me pedia então para completar, Mendelssohn, Tchaikovsky, Sibelius.  </seg>
<seg id="21">  E começamos a falar sobre música, de Bach a Beethoven, e Brahms, Bruckner, todos os B's, de Bartók até Esa-Pekka Salonen.  </seg>
<seg id="22">  E eu compreendi que ele não só tinha um conhecimento enciclopédico de música, relacionando-se também com esta música a um nível pessoal.  </seg>
<seg id="23">  Ele falava sobre ela com o tipo de paixão e compreensão que eu partilho com os meus colegas da Filarmónica de Los Angeles.  </seg>
<seg id="24">  E ao tocar e falar sobre música este homem tinha-se transformado do homem perturbado e paranóide que vagueava pelas ruas da baixa de Los Angeles, no charmoso, erudito, e brilhante músico treinado em Juilliard.  </seg>
<seg id="25">  A música é terapia. A música transforma-nos.  </seg>
<seg id="26">  E para o Nathaniel, a música é sanidade.  </seg>
<seg id="27">  Porque a música permite-lhe pegar nos seus pensamentos e delírios, e transformá-los usando a sua imaginação e criatividade, em realidade.  </seg>
<seg id="28">  E isso é uma fuga à sua mente atormentada.  </seg>
<seg id="29">  E eu compreendi que esta é a essência da arte.  </seg>
<seg id="30">  Esta é a razão pela qual criamos a música, para captar uma coisa que existe dentro de todos nós, no nosso âmago, as nossas emoções, e através da nossa lente artística, através da nossa criatividade, somos capazes de transformar essas emoções em realidade.  </seg>
<seg id="31">  E a realidade dessa expressão toca-nos a todos, move-nos, inspira-nos, e une-nos.  </seg>
<seg id="32">  E no caso do Nathaniel, a música trouxe-o de volta a um grupo de amigos.  </seg>
<seg id="33">  O poder redentor da música trouxe-o de volta a uma família de músicos que o compreenderam, que reconheceram os seus talentos e o respeitaram.  </seg>
<seg id="34">  E eu farei sempre música com o Nathaniel, quer seja no Walt Disney Concert Hall, ou em Skid Row, porque ele me lembra da razão pela qual me tornei músico.  </seg>
<seg id="35">  Obrigado.  </seg>
<seg id="36">   Bruno Giussani: Obrigado. Obrigado.  </seg>
<seg id="37">  Robert Gupta.  </seg>
<seg id="38">   Robert Gupta: Gostaria de tocar uma música que descaradamente roubei dos violoncelistas.  </seg>
<seg id="39">  Desculpem-me por isso.  </seg>