<seg id="1">  Há uns anos, aqui no TED, Peter Skillman apresentou um desafio de projecto chamado "O desafio do marshmallow".  </seg>
<seg id="2">  A ideia é muito simples. Equipas de quatro têm que construir a estrutura mais alta e estável, a partir de 20 barras de esparguete, um metro de fita cola, um metro de cordel e um "marshmallow".  </seg>
<seg id="3">  O "marshmallow" tem que ficar no topo da torre.  </seg>
<seg id="4">  O desafio parece simples, mas é mesmo muito difícil, porque força as pessoas a colaborar rapidamente.  </seg>
<seg id="5">  Eu pensei que seria uma ideia interessante e incorporei-a num "workshop" sobre projecto.  </seg>
<seg id="6">  Foi um enorme sucesso.  </seg>
<seg id="7">  Desde então, tenho vindo a fazer cerca de 70 "workshops" destes no mundo inteiro, com estudantes, projectistas e arquitectos, e até com gestores da lista Fortune 50. Há algo neste exercício que proporciona lições muito profundas sobre a natureza da colaboração, e eu gostaria de partilhar algumas destas lições convosco.  </seg>
<seg id="8">  Normalmente a maior parte das pessoas começa por se prepararem para a tarefa em jogo.  </seg>
<seg id="9">  Conversam sobre o desafio, imaginam como será o aspecto da torre, lutam pelo poder dentro da equipa.  </seg>
<seg id="10">  Depois gastam algum tempo a planear e a organizar. Criam esboços da estrutura e espalham o esparguete.  </seg>
<seg id="11">  Passam a maior parte do tempo a juntar as barras de esparguete em estruturas sempre mais altas  </seg>
<seg id="12">  e por fim, mesmo no final do tempo, alguém pega no "marshmallow", e coloca-o cautelosamente no topo da torre. Depois as pessoas relaxam, e — ta-da! — a admirar o seu trabalho.  </seg>
<seg id="13">  Mas o que acontece, na maior parte das vezes, é que o momento "ta-da" transformas-se em "oh", porque o peso do "marshmallow" faz com que toda a estrutura se encurve e colapse.  </seg>
<seg id="14">  Há grupos de pessoas que têm muitos mais momentos "oh" do que outros. Entre os piores estão os recém-licenciados das escolas de gestão.  </seg>
<seg id="15">   Eles mentem, ele fazem batota, eles distraem-se, e criam estruturas muito fracas.  </seg>
<seg id="16">  Claro que, por outro lado, há equipas com muito mais estruturas "ta-da". Entre as melhores, estão os recém-licenciados dos infantários.  </seg>
<seg id="17">   Isso é mesmo fascinante.  </seg>
<seg id="18">  Como Peter nos diz, não só criam as estruturas mais altas, como criam as estruturas mais interessantes de todas.  </seg>
<seg id="19">  A pergunta que vocês devem querer fazer é: "Como é possível? Porquê? O que eles têm de especial?"  </seg>
<seg id="20">  Peter gosta de afirmar que: "Nenhuma das crianças gasta o tempo disponível a tentar ser o director da Esparguete Lda."  </seg>
<seg id="21">  Não gastam tempo a lutar pelo poder.  </seg>
<seg id="22">  Mas há ainda outra razão.  </seg>
<seg id="23">  É que os estudantes de gestão são treinados para encontrarem a estratégia correcta  </seg>
<seg id="24">  e depois executam-na.  </seg>
<seg id="25">  Quando eles colocam o "marshmallow" no topo da estrutura, já estão sem tempo de sobra, e então o que acontece?  </seg>
<seg id="26">  É uma crise!  </seg>
<seg id="27">  Parece-vos familiar? Parece.  </seg>
<seg id="28">  As crianças dos infantários fazem de forma diferente. Começam com o "marshmallow" na estrutura, depois vão construindo protótipos sucessivos, sempre a tentar manter o "marshmallow" no topo. Portanto têm mais tempo para corrigir os protótipos durante o desafio.  </seg>
<seg id="29">  Os projectistas reconhecem esse tipo de colaboração como a essência do processo iterativo.  </seg>
<seg id="30">  Com cada versão criada, as crianças obtêm um retorno instantâneo sobre o que funciona e o que não funciona.  </seg>
<seg id="31">  A capacidade para criar protótipos intermédios é essencial, mas olhemos agora para a forma como as diferentes equipas funcionam.  </seg>
<seg id="32">  A média de altura para a maior parte das pessoas ronda os 50 cm. Para estudantes de gestão, cerca de metade desse valor. Advogados, um pouco melhor, mas não muito melhor que isso. As crianças em idade pré-escolar, melhor que a maior parte dos adultos.  </seg>
<seg id="33">  Quem se sai melhor no desafio?  </seg>
<seg id="34">  Arquitectos e engenheiros, felizmente.  </seg>
<seg id="35">   A estrutura mais alta que eu já vi media 1 metro.  </seg>
<seg id="36">  Como atingiram esse valor? Porque sabiam que os triângulos e os padrões geométricos que favorecem a rigidez são a chave para a construção de estruturas estáveis.  </seg>
<seg id="37">  Do mesmo modo, os diretores, um pouco melhores que a média, mas aqui as coisas tornam-se interessantes.  </seg>
<seg id="38">  Se juntarmos um director executivo à equipa, esta torna-se muito melhor.  </seg>
<seg id="39">   É incrível. Olhamos em volta e "Oh, aquela equipa vai vencer."  </seg>
<seg id="40">  Conseguimos mesmo prever. Porquê?  </seg>
<seg id="41">  Porque eles têm talentos especiais enquanto facilitadores.  </seg>
<seg id="42">  Gerem o processo, compreendem o processo.  </seg>
<seg id="43">  Qualquer equipa que gere e presta uma atenção especial ao trabalho irá melhorar significativamente o desempenho da equipa.  </seg>
<seg id="44">  Capacidade de especialização e de facilitação são a combinação que conduz a um grande sucesso.  </seg>
<seg id="45">  Se tivermos 10 equipas teremos talvez umas seis que construirão estruturas estáveis.  </seg>
<seg id="46">  Eu tentei algo interessante.  </seg>
<seg id="47">  Pensei, vamos aumentar o prémio para os vencedores.  </seg>
<seg id="48">  Ofereci um prémio de 10 000 dólares em "software" à equipa vencedora.  </seg>
<seg id="49">  O que é que acham que aconteceu aos estudantes?  </seg>
<seg id="50">  Qual terá sido o resultado?  </seg>
<seg id="51">  Foi isto que aconteceu. Nenhuma equipa conseguiu construir uma estrutura estável.  </seg>
<seg id="52">  Se alguém tivesse construído uma estrutura com 2 cm de altura, podia ter ficado com o prémio.  </seg>
<seg id="53">  Não é interessante? Colocar a fasquia alta tem um grande impacto.  </seg>
<seg id="54">  Repetimos o exercício com os mesmos estudantes.  </seg>
<seg id="55">  O que acham que aconteceu?  </seg>
<seg id="56">  Eles já tinham percebido o valor de criar protótipos.  </seg>
<seg id="57">  Então a mesma equipa deixou de ser a pior para ser uma das melhores.  </seg>
<seg id="58">  Criaram as estruturas mais altas no menor espaço de tempo.  </seg>
<seg id="59">  Portanto, existem lições profundas para nós sobre a natureza dos incentivos e do sucesso.  </seg>
<seg id="60">  Vocês podem perguntar: Porque é que se gasta tempo a escrever um desafio "marshmallow"?  </seg>
<seg id="61">  A razão é que eu ajudei a criar ferramentas digitais e processos para auxiliar equipas a construir carros, jogos de computador e efeitos visuais.  </seg>
<seg id="62">  O desafio "marshmallow" ajuda as equipas a identificar as hipóteses escondidas.  </seg>
<seg id="63">  Porque, francamente, todos os projectos têm o seu "marshmallow", não é?  </seg>
<seg id="64">  O desafio proporciona uma experiência partilhada, uma linguagem comum, um objectivo comum de construir o protótipo certo.  </seg>
<seg id="65">  Portanto, este é o valor da experiência, deste exercício tão simples.  </seg>
<seg id="66">  Vocês, que estão interessados, podem visitar o site marshmallowchallenge.com.  </seg>
<seg id="67">  É um blogue onde podem ver como construir os "marshmallows".  </seg>
<seg id="68">  Há instruções passo-a-passo para isso.  </seg>
<seg id="69">  Há experiências loucas do mundo inteiro de como as pessoas modificaram e ajustaram o sistema.  </seg>
<seg id="70">  E estão lá também os recordes mundiais.  </seg>
<seg id="71">  O ensinamento fundamental, na minha opinião, é que o projecto pode ser realmente um desporto de contacto.  </seg>
<seg id="72">  Exige que nós apliquemos todos os nossos sentidos à tarefa, e que utilizemos o nosso melhor poder de raciocínio, o nosso sentimento e o nosso saber fazer à tarefa que temos em mãos.  </seg>
<seg id="73">  Algumas vezes, um pequeno protótipo desta experiência basta para nos transformar de um momento "oh" para um momento "ta-da".  </seg>
<seg id="74">  Isso pode fazer uma grande diferença.  </seg>
<seg id="75">  Muito obrigado.  </seg>