<seg id="1">  Há algo tempo comecei a interessar-me pelo efeito placebo, o que pode parecer uma coisa estranha para um mágico se sentir interessado, a menos que a vejam nos termos que eu vejo, ou seja, "algo falso em que alguém acredita o suficiente ao ponto de se tornar real".  </seg>
<seg id="2">  Por outras palavras, os comprimidos de açúcar tem um efeito mensurável em certo tipo de estudos, o efeito placebo, apenas porque a pessoa pensa que o lhe está a acontecer é um tratamento farmacêutico ou algum tipo de... Para o alívio da dor, por exemplo, se acreditarem nisso o suficiente, existe um efeito mensurável no corpo chamado efeito placebo.  </seg>
<seg id="3">  Algo falso torna-se algo real devido à percepção que alguém tem disso.  </seg>
<seg id="4">  Para nos entendermos melhor quero começar por mostrar-vos um elementar truque de magia muito simples.  </seg>
<seg id="5">  e vou mostrar-vos como é que funciona. Este truque tem aparecido em todos os livros de magia para crianças, pelo menos desde a década de 1950.  </seg>
<seg id="6">  Eu aprendi-o no "Cub Scout Magic"  nos anos 70.  </seg>
<seg id="7">  Vou fazê-lo para vocês, e a seguir vou explicar.  </seg>
<seg id="8">  E a seguir vou explicar porque é que expliquei.  </seg>
<seg id="9">  Então, é assim.  </seg>
<seg id="10">  A faca, que podem verificar; a minha mão, que podem verificar.  </seg>
<seg id="11">  Vou só segurar a faca assim na minha mão.  </seg>
<seg id="12">  Vou puxar a manga para trás.  </seg>
<seg id="13">  E para assegurar que nada sobe ou desce pela minha manga vou apertar o meu pulso aqui.  </seg>
<seg id="14">  Deste modo podem ver que em nenhum momento nada se pode movimentar. Enquanto eu esteja a apertar aqui nada pode subir ou descer pela minha manga.  </seg>
<seg id="15">  E o objectivo disto é muito simples.  </seg>
<seg id="16">  Vou abrir a minha mão, e, espero, se tudo correr bem, o meu puro magnetismo animal vai segurar a faca.  </seg>
<seg id="17">  De facto, está tão bem segura que posso sacudi-la, e a faca não sai.  </seg>
<seg id="18">  Nada sobe ou desce pela minha manga, nada de truques. E podem verificar tudo.  </seg>
<seg id="19">  Tcharam!  </seg>
<seg id="20">   Então, este é um truque que costumo ensinar a crianças pequenas que estão interessadas em magia, porque é possível aprender bastante sobre ilusão ao estudar mesmo que seja um truque metodologicamente muito simples.  </seg>
<seg id="21">  Provavelmente muitos de vocês nesta sala, conhecem este truque.  </seg>
<seg id="22">  O que acontece é isto.  </seg>
<seg id="23">  Eu seguro a faca na minha mão.  </seg>
<seg id="24">  Digo que vou agarrar o meu pulso para vos assegurar que nada sobe ou desce pela minha manga, o que é mentira.  </seg>
<seg id="25">  Eu estou a agarrar no pulso porque, isso é, na verdade, o segredo da ilusão.  </seg>
<seg id="26">  No momento em que a minha mão deixa de estar voltada para vocês e fica virada para trás, este dedo aqui, o meu dedo indicador move-se do sítio onde está, para uma posição a apontar para fora assim.  </seg>
<seg id="27">  Essa é boa.  </seg>
<seg id="28">  Está aí alguém que não teve infância.  </seg>
<seg id="29">   Então, é assim que acontece, daqui, certo?  </seg>
<seg id="30">  E enquanto eu me viro, o meu dedo move-se.  </seg>
<seg id="31">  E podemos falar sobre o porquê de isto ser enganador, porque é que não reparam que há apenas três dedos aqui em baixo. porque a mente, e a maneira como esta processa a informação, não conta, um, dois, três. A mente agrupa-os.  </seg>
<seg id="32">  Mas não é isso que interessa. Certo? E então eu abro a minha mão.  </seg>
<seg id="33">  Obviamente que a faca está segura, não por magnetismo animal, mas através de uma manha, o meu dedo indicador está aqui.  </seg>
<seg id="34">  E quando fecho o meu dedo, a mesma coisa. enquanto me viro outra vez, este movimento como que encobre o meu dedo a encolher-se.  </seg>
<seg id="35">  Tiro esta mão. Entrego a faca.  </seg>
<seg id="36">  Aqui está um truque que podem fazer para os vossos amigos e vizinhos. Obrigado.  </seg>
<seg id="37">  Agora,  o que é que isto tem a ver com o efeito placebo?  </seg>
<seg id="38">  Li um estudo, há mais ou menos um ano que realmente me abriu os horizontes.  </seg>
<seg id="39">  Não sou médico ou investigador, então isto, para mim, foi algo surpreendente.  </seg>
<seg id="40">  Acontece que se se administrar um placebo na forma de um comprimido branco, com o formato de uma aspirina, é apenas um comprimido branco redondo, tem um certo efeito mensurável.  </seg>
<seg id="41">  Mas se mudarmos a forma que damos ao placebo, por exemplo, se usarmos um comprimido mais pequeno, dermos-lhe a cor azul, e lhe estamparmos uma letra em cima, é de facto, mensuravelmente mais eficaz.  </seg>
<seg id="42">  Mesmo assim, nenhuma destas coisas tem nenhum fármaco - são comprimidos de açúcar.  </seg>
<seg id="43">  Mas um comprimido branco não é tão bom quanto um comprimido azul.  </seg>
<seg id="44">  O quê?  Fiquei completamente surpreso.  </seg>
<seg id="45">  Afinal, nem sequer é aí que acaba.  </seg>
<seg id="46">  Se forem cápsulas, são mais eficazes que comprimidos de qualquer formato.  </seg>
<seg id="47">  Uma cápsula colorida, que seja amarela numa ponta e vermelha na outra é melhor do que uma cápsula branca.  </seg>
<seg id="48">  A dosagem está relacionada com isto.  </seg>
<seg id="49">  Um comprimido, duas vezes ao dia não é tão bom quanto três comprimidos... Não me lembro das estatísticas agora. Desculpem.  </seg>
<seg id="50">  Mas a questão é...  </seg>
<seg id="51">   ...estas dosagens estão relacionadas com isso.  </seg>
<seg id="52">  E o formato está relacionado com isso.  </seg>
<seg id="53">  E se quisermos o máximo do efeito placebo temos de pegar na agulha.  </seg>
<seg id="54">  Certo? Uma seringa com algum inerte... alguns centímetros cúbicos de algum inerte... e injectamos isso num paciente...  </seg>
<seg id="55">  Bem, isto é uma imagem de tal forma poderosa na mente deles, É muito mais forte do que um comprimido branco.  </seg>
<seg id="56">  É um grande... este gráfico... bem, vou mostrar-vos noutra altura, quando tivermos slides.  </seg>
<seg id="57">  A questão é o comprimido branco não é tão bom quanto o comprimido azul que não é tão bom quanto a cápsula, que não é tão bom quanto a agulha.  </seg>
<seg id="58">  E nenhum destes tem nenhuma qualidade farmacêutica. É apenas a vossa crença que o torna real no vosso corpo e faz um efeito mais forte.  </seg>
<seg id="59">  Eu quis ver se podia pegar nesta ideia e aplicá-la num truque de magia.  </seg>
<seg id="60">  E pegar em algo que é obviamente um truque falso e fazê-lo parecer real.  </seg>
<seg id="61">  E nós sabemos a partir desse estudo que quando queremos realidade, pegamos na agulha.  </seg>
<seg id="62">  Isto é um alfinete com cabeça, de 17 centímentros. É muito, muito aguçado. Vou esterilizá-lo um bocadinho.  </seg>
<seg id="63">  Isto é mesmo a minha carne. Não é a carne especial do Damian.  </seg>
<seg id="64">  Isto é a minha pele. Não é um efeito especial de Hollywood.  </seg>
<seg id="65">  Vou furar a minha pele e espetar esta agulha até ao outro lado.  </seg>
<seg id="66">  Se forem sensíveis ou desmaiarem facilmente  Estava a fazer isto para alguns amigos no quarto do hotel, a noite passada, e para algumas pessoas que eu não conhecia, e uma mulher quase desmaiou.  </seg>
<seg id="67">  Então, se ficam enjoados facilmente, sugiro que olhem para o lado durante os próximos 30... de facto.. sabem uma coisa, vou fazer a primeira parte má às escondidas.  </seg>
<seg id="68">  Tu consegues ver, podes olhar para o lado se quiseres.  </seg>
<seg id="69">  Então, isto é o que acontece, aqui, o início da minha carne na parte de baixo do meu braço, faço um pequeno furo.  </seg>
<seg id="70">  Desculpa. Estou a assustar-te?  </seg>
<seg id="71">  E depois, um bocadinho através da minha pele, e sai do outro lado, assim.  </seg>
<seg id="72">  Agora, essencialmente, estamos na mesma posição em que estávamos com o truque da faca.  </seg>
<seg id="73">   Mais ou menos.  </seg>
<seg id="74">  Mas agora conseguem contar os meus dedos, não conseguem?  </seg>
<seg id="75">  Então, vou mostrá-los a vocês. Um, dois, três, quatro, cinco.  </seg>
<seg id="76">  Sim, bem...  </seg>
<seg id="77">  Eu sei o que as pessoas pensam quando vêem isto.  </seg>
<seg id="78">  Pensam, "Bem, de certeza que ele não é parvo o suficiente para se espetar a própria pele para nos entreter por alguns minutos."  </seg>
<seg id="79">  Então, dêem uma olhadela.  </seg>
<seg id="80">  Que tal vos parece? Bem bom.  </seg>
<seg id="81">   Sim, eu sei.  E as pessoas lá atrás estão a dizer, "Ok. Eu não cheguei a ver aquilo."  </seg>
<seg id="82">  As pessoas na sala satélite estão a começar a entrar agora.  </seg>
<seg id="83">  Deixem dar-vos um boa visão disto.  </seg>
<seg id="84">  Isto é mesmo a minha pele. Não é nenhum efeito especial de Hollywood.  </seg>
<seg id="85">  Isto é mesmo a minha carne, e posso dar voltas a isto.  </seg>
<seg id="86">  Desculpem. Se estão a ficar enjoados, olhem para o lado, não olhem para a coisa.  </seg>
<seg id="87">  As pessoas lá atrás ou as pessoas à distância de anos deste vídeo, ao ver isto vão dizer, "Bem, sim, aquilo até parece interessante tem ali alguma espécie de efeito, mas se fosse real ele estaria... vejam há um buraco aqui e um buraco ali, e se fosse real ele estaria a sangrar.  </seg>
<seg id="88">  Bem, deixem-me arranjar algum sangue para vocês.  </seg>
<seg id="89">   Sim, cá está ele.  </seg>
<seg id="90">    Normalmente, nesta altura, eu tiro a seringa.  </seg>
<seg id="91">  Limpo o meu braço, e mostro que não há feridas.  </seg>
<seg id="92">  Mas penso que, neste contexto e com a ideia de pegar em algo falso e torná-lo real, vou parar por aqui, e sair do palco.  </seg>
<seg id="93">   Vou ver-vos várias vezes nos próximos dias.  </seg>
<seg id="94">  Espero que estejam desejosos que isso aconteça. Muito obrigado.  </seg>