<seg id="1">  Chamo-me Jane McGonigal. Sou "designer" de videojogos.  </seg>
<seg id="2">  Há 10 anos que crio videojogos online. O meu objetivo para a próxima década é tentar tornar tão fácil salvar o mundo na vida real como é salvar o mundo nos jogos online.  </seg>
<seg id="3">  Para isso, tenho um plano que passa por convencer mais gente, incluindo todos vocês, a passar mais tempo a jogar maiores e melhores jogos.  </seg>
<seg id="4">  Atualmente passamos 3000 milhões de horas por semana, a jogar online.  </seg>
<seg id="5">  Alguns aqui podem estar a pensar: "Isso é muito tempo para gastar com jogos.  </seg>
<seg id="6">  "Talvez demasiado tempo, dada a quantidade de problemas urgentes "para resolver no mundo real".  </seg>
<seg id="7">  Mas na verdade, segundo a minha investigação no Instituto para o Futuro,, é precisamente o contrário.  </seg>
<seg id="8">  Três mil milhões de horas por semana não são, nem de longe, suficientes para resolver os problemas reais mais urgentes do mundo.  </seg>
<seg id="9">  Creio que, se queremos sobreviver mais cem anos neste planeta, vamos ter de aumentar esse número drasticamente.  </seg>
<seg id="10">  Segundo os meus cálculos, precisamos de jogar 21 mil milhões de horas por semana. É talvez uma ideia contraintuitiva,  </seg>
<seg id="11">  por isso repito, para que tomem consciência: Se queremos resolver problemas como a fome, a pobreza, a alteração climática, os conflitos globais, a obesidade, devemos aspirar a jogar jogos online pelo menos 21 mil milhões de horas por semana até ao final da próxima década.  </seg>
<seg id="12">   Estou a falar a sério. Vamos ver porquê.  </seg>
<seg id="13">  Esta foto resume porque é que penso que os jogos são tão essenciais para a sobrevivência da espécie humana.  </seg>
<seg id="14">   Este é um retrato feito pelo fotógrafo Phil Toledano.  </seg>
<seg id="15">  Ele queria captar a emoção do jogador. Colocou uma câmara em frente de jogadores enquanto eles jogavam.  </seg>
<seg id="16">  Esta é uma emoção clássica de quem joga. Se vocês não são jogadores podem perder algumas nuances nesta foto.  </seg>
<seg id="17">  Talvez vejam um sentimento de urgência, um pouco de medo, mas sobretudo uma concentração intensa, uma profunda dedicação no confronto com um problema muito difícil.  </seg>
<seg id="18">  Se vocês forem jogadores, hão de reparar nalgumas nuances: as rugas nos olhos, em volta da boca, que são um sinal de otimismo. As sobrancelhas levantadas, exprimem a surpresa.  </seg>
<seg id="19">  Este é um jogador que está à beira duma vitória épica.  </seg>
<seg id="20">   Ah, já conhecem o termo. Temos aqui jogadores na audiência.  </seg>
<seg id="21">  Uma vitória épica é um resultado tão extraordinariamente positivo que nem fazíamos ideia ser possível até realmente o conseguirmos.  </seg>
<seg id="22">  É quase como que para lá dos limites da imaginação. Quando lá chegamos ficamos chocados com aquilo de que somos capazes.  </seg>
<seg id="23">  Isso é uma vitória épica.  </seg>
<seg id="24">  Este é um jogador prestes a conseguir uma vitória épica.  </seg>
<seg id="25">  Esta é a expressão que precisamos de ver na cara dos milhões de pessoas que resolvem problemas em todo o mundo, quando nos confrontamos com os obstáculos do próximo século, a cara de alguém que, contra todas as expetativas, está à beira duma vitória épica.  </seg>
<seg id="26">  Infelizmente, vemos mais vezes esta expressão no dia-a-dia, quanto tentamos resolver problemas urgentes.  </seg>
<seg id="27">  É o que eu chamo a cara de "Não Estou Bem Na Vida".  </seg>
<seg id="28">  Esta sou eu a fazer essa cara. Conseguem ver? Sim.  </seg>
<seg id="29">  Sou eu a fazer a cara de "Não Estou Bem Na Vida".  </seg>
<seg id="30">  Este é um graffiti no meu antigo bairro, em Berkeley, Califórnia, onde fiz a minha tese de doutoramento sobre "porque somos melhores nos jogos do que na vida real?".  </seg>
<seg id="31">  Este é um problema que muitos jogadores têm.  </seg>
<seg id="32">  Sentimos que não somos tão bons na vida real como somos nos jogos.  </seg>
<seg id="33">  Com bons não quero apenas dizer "bem-sucedidos". embora isso faça parte.  </seg>
<seg id="34">  Temos mais êxito no mundo dos jogos.  </seg>
<seg id="35">  Quero dizer bom no sentido de estarmos motivados para fazer qualquer coisa importante, inspirados para colaborar e cooperar.  </seg>
<seg id="36">  Quando estamos a jogar creio que muitos de nós se tornam na melhor versão de nós mesmos — sempre prontos a ajudar, rapidamente, dispostos a resolver um problema, custe o que custar, a recomeçar depois de um erro.  </seg>
<seg id="37">  Na vida real, perante um fracasso, quando nos deparamos com obstáculos, não costumamos ser assim.  </seg>
<seg id="38">  Sentimo-nos vencidos, esmagados, ansiosos, talvez deprimidos, frustrados ou pessimistas.  </seg>
<seg id="39">  Nunca nos sentimos assim quando estamos a jogar, estes sentimentos não existem nos jogos.  </seg>
<seg id="40">  Era isto que eu queria estudar depois da licenciatura.  </seg>
<seg id="41">  O que é que os jogos têm para que sintamos que somos capazes de conseguir tudo?  </seg>
<seg id="42">  Como podemos pegar no que sentimos nos jogos e aplicar isso no mundo real?  </seg>
<seg id="43">  Ao observar jogos como World of Warcraft, um exemplo do ambiente ideal para a solução comum de problemas,  </seg>
<seg id="44">  comecei a reparar nalgumas coisas que tornam possíveis as vitórias épicas nos jogos online.  </seg>
<seg id="45">  A primeira coisa é que, sempre que entramos num destes jogos online, especialmente no World of Warcraft, há muitas personagens diferentes que estão dispostas a confiar em nós numa missão de salvação do mundo.  </seg>
<seg id="46">  Não me refiro a uma missão qualquer, mas uma missão adaptada ao nosso nível atual no jogo.  </seg>
<seg id="47">  Conseguimos concretizar essa missão.  </seg>
<seg id="48">  Não nos desafiam para uma coisa que não conseguimos fazer.  </seg>
<seg id="49">  Mas sempre no limite do que somos capazes. Precisamos de nos esforçar. Ninguém está ocioso no World of Warcraft. Ninguém fica de braços cruzados, há sempre qualquer coisa específica e importante para fazer.  </seg>
<seg id="50">  E há sempre muitos colaboradores.  </seg>
<seg id="51">  Onde quer que vamos, centenas de milhares de pessoas estão prontas para nos ajudar a concretizar uma missão épica.  </seg>
<seg id="52">  Na vida real isso não é tão fácil, esta sensação de termos montes de colaboradores, à distância de um clique.  </seg>
<seg id="53">  Há ainda uma história épica, inspiradora, da razão de estarmos ali e do que estamos a fazer. Recebemos imensos comentários positivos.  </seg>
<seg id="54">  Já ouviram falar de "Nível seguinte", "Energia+1", "Inteligência +1".  </seg>
<seg id="55">  Não recebemos esse tipo de informações na vida real.  </seg>
<seg id="56">  Depois de sair deste palco, não vou ganhar "Discurso +1" e "Ideia louca +1", "Ideia louca +20".  </seg>
<seg id="57">  Não recebo esse retorno na vida real.  </seg>
<seg id="58">  O problema dos ambientes de colaboração online, como o World of Warcraft, é que sabe tão bem estar sempre prestes a conseguir uma vitória épica que decidimos passar todo o tempo neste mundo dos jogos.  </seg>
<seg id="59">  É melhor que a realidade.  </seg>
<seg id="60">  Até hoje , o conjunto dos jogadores de Warcraft gastaram quase seis milhões de anos a resolver os problemas virtuais de Azeroth.  </seg>
<seg id="61">  Isto não é necessariamente mau.  </seg>
<seg id="62">  Até pode parecer mau,  </seg>
<seg id="63">  mas para contextualizar: Foi há seis milhões de anos que apareceram os nossos primeiros antepassados primatas.  </seg>
<seg id="64">  Falo do primeiro primata a andar de pé.  </seg>
<seg id="65">  Quando falamos no tempo que investimos a jogar, neste momento, só faz sentido pensar nisso se falarmos do tempo à escala da evolução do Homem, que é uma coisa extraordinária.  </seg>
<seg id="66">  Mas também é adequado, pois acontece que, ao passar todo este tempo a jogar, estamos na verdade a mudar as nossas capacidades de seres humanos.  </seg>
<seg id="67">  Estamos a ser mais colaborativos e afáveis.  </seg>
<seg id="68">  Isto é verdade. Acreditem.  </seg>
<seg id="69">  Considerem esta estatística interessante publicada recentemente por um investigador da Universidade Carnegie Mellon. Hoje, um jovem vulgar, num país com uma forte cultura em videojogos, terá passado 10 000 horas a jogar online quando chegar aos 21 anos.  </seg>
<seg id="70">  Ora bem, 10 000 horas é um número muito interessante, por duas razões.  </seg>
<seg id="71">  Por um lado, para as crianças nos EUA 10 080 horas é o tempo exato que irão passar na escola, desde o 5.º ano até ao fim do ensino secundário se não faltarem nunca.  </seg>
<seg id="72">   Temos um curso paralelo de ensino, em que os jovens aprendem o que é preciso para serem bons jogadores tal como aprendem tudo o resto na escola.  </seg>
<seg id="73">  Provavelmente já leram o novo livro "Outliers" de Malcolm Gladwell. portanto já ouviram falar da sua teoria do êxito. a teoria das "10 000 horas" do êxito.  </seg>
<seg id="74">  Baseia-se numa grande investigação da ciência cognitiva que diz que, se passarmos 10 000 horas a estudar atentamente qualquer coisa até aos 21 anos, seremos exímios nisso.  </seg>
<seg id="75">  Seremos tão bons naquilo que fazemos como as melhores pessoas do mundo.  </seg>
<seg id="76">  Estamos a observar toda uma geração de jovens que são jogadores exímios.  </seg>
<seg id="77">  A grande questão é esta: "Em que é que os jogadores estão a ficar exímios?"  </seg>
<seg id="78">  Porque, se pudermos descobrir isso, teremos um recurso humano sem precedentes nas mãos.  </seg>
<seg id="79">  Estas são as pessoas que temos hoje no mundo que passam pelo menos uma hora por dia a jogar online.  </seg>
<seg id="80">  São os nossos jogadores exímios, 500 milhões de pessoas que são extraordinariamente boas numa coisa.  </seg>
<seg id="81">  Nos próximos 10 anos, vamos ter mais mil milhões de jogadores que serão extraordinariamente bons no que fazem.  </seg>
<seg id="82">  Se ainda não o sabem, isso vem a caminho.  </seg>
<seg id="83">  A indústria dos jogos está a desenvolver consolas de baixo consumo que funcionam nas redes de telemóveis sem fios em vez da Internet de banda larga, permitindo que jogadores do mundo inteiro em especial na Índia, na China, no Brasil, joguem online.  </seg>
<seg id="84">  Esperam-se mais mil milhões de jogadores.  </seg>
<seg id="85">  Serão ao todo mais de 1500 milhões de jogadores.  </seg>
<seg id="86">  Assim, comecei a pensar em que é que estes jogos nos tornam exímios.  </seg>
<seg id="87">  Acabei por descobrir quatro coisas.  </seg>
<seg id="88">  A primeira é um otimismo urgente.  </seg>
<seg id="89">  Pensem nisso como uma automotivação extrema.  </seg>
<seg id="90">  O otimismo urgente é o desejo de agir de imediato para ultrapassar um obstáculo, aliado à certeza de que temos uma razoável esperança de êxito.  </seg>
<seg id="91">  Os jogadores creem sempre que é possível uma vitória épica e que vale a pena tentar e voltar a tentar.  </seg>
<seg id="92">  Os jogadores não ficam de braços cruzados.  </seg>
<seg id="93">  Os jogadores são exímios em tecer um apertado tecido social.  </seg>
<seg id="94">  Há muita investigação de interesse que mostra que gostamos mais das pessoas depois de jogarmos com elas, mesmo que elas nos derrotem.  </seg>
<seg id="95">  Porque é preciso muita confiança para jogar com alguém.  </seg>
<seg id="96">  Confiamos que elas vão gastar o mesmo tempo connosco vão jogar com as mesmas regras, dão valor ao mesmo objetivo, agarram-se ao jogo até ele acabar.  </seg>
<seg id="97">  Por isso, jogar em conjunto cria laços, confiança e cooperação.  </seg>
<seg id="98">  Em consequência, criamos relações sociais mais fortes.  </seg>
<seg id="99">  Maravilhosa produtividade, adoro-a.  </seg>
<seg id="100">  Há uma razão por que o jogador médio do World of Warcraft joga 22 horas por semana — uma espécie de trabalho a meio tempo.  </seg>
<seg id="101">  É porque sabemos, quando estamos a jogar, que somos mais felizes a trabalhar esforçadamente do que quando descansamos ou não fazemos nada.  </seg>
<seg id="102">  Sabemos que o ser humano se sente no seu melhor com um trabalho difícil e com sentido.  </seg>
<seg id="103">  Os jogadores estão dispostos a trabalhar a sério, todo o tempo, se lhes derem o trabalho adequado.  </seg>
<seg id="104">  Por fim, o significado de épico.  </seg>
<seg id="105">  Os jogadores adoram obter missões inspiradoras, missões à escala planetária.  </seg>
<seg id="106">  Portanto, um pouco de trivialidades para pôr isso em perspetiva: Todos conhecem a Wikipedia, o maior wiki do mundo.  </seg>
<seg id="107">  O segundo maior wiki do mundo, com quase 80 000 artigos, é o wiki do World of Warcraft.  </seg>
<seg id="108">  Cinco milhões de pessoas usam-no todos os meses.  </seg>
<seg id="109">  Têm mais informações compiladas sobre o World of Warcraft, na Internet, do que qualquer outro tópico em que haja um wiki associado.  </seg>
<seg id="110">  Estão a construir uma história épica,  </seg>
<seg id="111">  uma base de conhecimento épico sobre o World of Warcraft.  </seg>
<seg id="112">  Estes são os quatro superpoderes unidos no mesmo objetivo: Os jogadores são indivíduos com um superpoder potencial.  </seg>
<seg id="113">  São pessoas que acreditam que são capazes individualmente de mudar o mundo.  </seg>
<seg id="114">  O único problema é que eles acreditam que podem mudar mundos virtuais mas não o mundo real.  </seg>
<seg id="115">  É esse o problema que eu tento resolver.  </seg>
<seg id="116">  Edward Castronova é um economista com um trabalho brilhante.  </seg>
<seg id="117">  Ele observa porque é que as pessoas investem tanto tempo e energia e dinheiro em jogos online.  </seg>
<seg id="118">  E diz: "Assistimos a uma coisa que equivale a um êxodo em massa "para mundos virtuais e ambientes de jogos online".  </seg>
<seg id="119">  É economista, logo é racional,  </seg>
<seg id="120">   Não é como eu, eu sou "designer" de jogos, sou exuberante.  </seg>
<seg id="121">  Ele diz que isto faz todo o sentido, porque os jogadores conseguem mais nos mundos online do que na vida real.  </seg>
<seg id="122">  Conseguem ter relações sociais mais fortes nos jogos do que na vida real, Obtêm melhor retorno e sentem-se mais recompensados nos jogos do que na vida real.  </seg>
<seg id="123">  Diz que faz todo o sentido que os jogadores passem mais tempo em mundos virtuais do que no mundo real.  </seg>
<seg id="124">  Eu também concordo que isto é racional, neste momento.  </seg>
<seg id="125">  Mas não é, de modo algum, uma situação ótima.  </seg>
<seg id="126">  Temos que começar a fazer que o mundo real seja mais como um jogo.  </seg>
<seg id="127">  Fui buscar inspiração a uma coisa que aconteceu há 2500 anos.  </seg>
<seg id="128">  Estes dados são antigos, são feitos de osso de carneiro.  </seg>
<seg id="129">  Antes destes espantosos controladores de jogos, já existiam ossos de carneiro.  </seg>
<seg id="130">  Representam o primeiro equipamento de jogo concebido por seres humanos. Se conhecem a obra do historiador grego Heródoto, da Antiguidade, talvez conheçam esta história que é a história de quem inventou os jogos e porquê.  </seg>
<seg id="131">  Heródoto diz que os jogos, em especial os jogos de dados, foram inventados no reino de Lídia, durante uma época de fome.  </seg>
<seg id="132">  Segundo parece, a fome era tão terrível que o rei de Lídia decidiu que tinham que fazer uma coisa louca.  </seg>
<seg id="133">  As pessoas estavam a sofrer, As pessoas estavam a lutar.  </seg>
<seg id="134">  Era uma situação desesperada, precisavam duma solução desesperada.  </seg>
<seg id="135">  Portanto, segundo Heródoto, inventaram o jogo dos dados e decretaram uma lei em todo o reino. Num dia, toda a gente comia, no dia seguinte, toda a gente jogava.  </seg>
<seg id="136">  Ficariam tão imersos no jogo dos dados — já que os jogos são tão absorventes e nos levam a uma produtividade tão gratificante, tão satisfatória — que esqueceriam o facto de não terem comida.  </seg>
<seg id="137">  Assim, no dia seguinte jogariam e no dia a seguir, comeriam.  </seg>
<seg id="138">  Segundo Heródoto, passaram 18 anos desta forma, sobrevivendo no meio da fome, comendo num dia e jogando no dia seguinte.  </seg>
<seg id="139">  Penso que isto é exatamente o que estamos a fazer hoje.  </seg>
<seg id="140">  Usamos os jogos para escapar ao sofrimento do mundo real, usamos os jogos para fugirmos de tudo o que está avariado na vida real, de tudo o que não nos satisfaz na vida real. Vamos buscar aos jogos aquilo de que precisamos.  </seg>
<seg id="141">  Mas não tem que acabar aqui.  </seg>
<seg id="142">  Isto é mesmo interessante.  </seg>
<seg id="143">  Segundo Heródoto, ao fim de 18 anos, a fome não melhorava, por isso o rei decidiu que iriam jogar um último jogo de dados.  </seg>
<seg id="144">  Dividiram o reino ao meio.  </seg>
<seg id="145">  Jogariam um jogo de dados e os vencedores desse jogo tinham que partir numa aventura épica.  </seg>
<seg id="146">  Teriam que sair de Lídia, e procurar outro local para viverem, deixando pessoas suficientes para sobreviverem com os recursos disponíveis. Deviam levar a sua civilização para onde pudessem prosperar.  </seg>
<seg id="147">  Isto parece incrível, não é?  </seg>
<seg id="148">  Mas, há pouco tempo, provas de ADN mostraram que os etruscos que vieram a dar o Império Romano, partilham o mesmo ADN que os lídios da Antiguidade.  </seg>
<seg id="149">  Recentemente, os cientistas sugeriram que a história incrível de Heródoto é verdadeira.  </seg>
<seg id="150">  Os geólogos encontraram indícios dum arrefecimento global que durou quase 20 anos que podia explicar aquela fome.  </seg>
<seg id="151">  Esta história incrível pode ser verdadeira.  </seg>
<seg id="152">  Podem, de facto, ter salvo a sua cultura, a jogar, mergulhando no jogo durante 18 anos e depois, terem ficado tão inspirados, e terem aprendido a ser solidários através do jogo que acabaram por salvar a civilização desse modo.  </seg>
<seg id="153">  Nós também podemos fazer isso.  </seg>
<seg id="154">   Andamos a jogar o Warcraft desde 1994.  </seg>
<seg id="155">  Foi o primeiro jogo de estratégia em tempo real, da série do World of Warcraft.  </seg>
<seg id="156">  Foi há 16 anos.  </seg>
<seg id="157">  Eles jogaram aos dados durante 18 anos, nós andamos a jogar Warcraft há 16 anos.  </seg>
<seg id="158">  Acho que estamos prontos para o nosso jogo épico.  </seg>
<seg id="159">  Eles puseram metade da civilização à procura dum novo mundo. É assim que eu chego aos meus 21 000 milhões de horas por semana.  </seg>
<seg id="160">  É preciso que metade de nós aceite gastar uma hora por dia a jogar, até resolvermos os problemas do mundo real.  </seg>
<seg id="161">  Sei que estão a perguntar: "Como é que vamos resolver os problemas do mundo real com jogos?"  </seg>
<seg id="162">  Foi a isso que dediquei o meu trabalho nos últimos anos, no Instituto para o Futuro.  </seg>
<seg id="163">  Temos este lema nos nossos escritórios em Palo Alto que exprime a nossa maneira de abordar o futuro.  </seg>
<seg id="164">  Não queremos tentar prever o futuro.  </seg>
<seg id="165">  Queremos fazer o futuro.  </seg>
<seg id="166">  Queremos imaginar o melhor resultado possível e queremos dar poder às pessoas para tornarem realidade esse resultado.  </seg>
<seg id="167">  Queremos imaginar vitórias épicas e dar às pessoas os meios para conseguirem uma vitória épica.  </seg>
<seg id="168">  Vou mostrar-vos, muito rapidamente, três jogos que fiz numa tentativa de dar às pessoas os meios para criar vitórias épicas no seu futuro.  </seg>
<seg id="169">  Este é o Mundo Sem Petróleo.  </seg>
<seg id="170">  Fizemos este jogo em 2007.  </seg>
<seg id="171">  É um jogo online em que tentamos sobreviver durante uma escassez de petróleo.  </seg>
<seg id="172">  A escassez de petróleo é uma ficção mas pusemos online conteúdo suficiente para acreditarem que é real e viverem a vida real como se não houvesse petróleo.  </seg>
<seg id="173">  Quando começam o jogo, vocês inscrevem-se, dizem-nos onde vivem, e nós damos-vos informações em tempo real, dados que vos mostram exatamente quanto custa o petróleo, o que não está disponível, como está a ser afetado o abastecimento de comida, os transportes, se as escolas estão fechadas, se há motins. Vocês têm que imaginar como viveriam na vida real se aquilo fosse verdade.  </seg>
<seg id="174">  Depois, pedimos para darem informações publicar vídeos, publicar fotos.  </seg>
<seg id="175">  Testámos este jogo com 1700 jogadores em 2007 e acompanhamo-los já há três anos.  </seg>
<seg id="176">  Posso dizer-vos que é uma experiência transformadora.  </seg>
<seg id="177">  Ninguém quer mudar a forma como vive para melhorar o mundo, ou porque o devíamos fazer.  </seg>
<seg id="178">  Mas se mergulharem numa aventura épica e ouvirem dizer: "Ficámos sem petróleo",  </seg>
<seg id="179">  "Isto é uma história espantosa e uma aventura para viver,  </seg>
<seg id="180">  "é um estímulo para verem como sobreviverão". A maior parte dos jogadores manteve os hábitos que aprenderam neste jogo.  </seg>
<seg id="181">  Assim, para o jogo seguinte de salvar o mundo, decidimos visar mais alto — um problema maior do que o pico do petróleo.  </seg>
<seg id="182">  Criámos um jogo chamado Superestruct no Instituto para o Futuro.  </seg>
<seg id="183">  A premissa era, um supercomputador calculou que os seres humanos j´s só tinham mais 23 anos no planeta.  </seg>
<seg id="184">  Este supercomputador chamava-se o Sistema de Alerta da Extinção Total.  </seg>
<seg id="185">  Pedimos às pessoas para entrarem online — como num filme de Jerry Bruckheimer.  </seg>
<seg id="186">  Conhecem os filmes dele, formam uma equipa de sonho — há o astronauta, o cientista, o antigo prisioneiro e cada um deles tem uma missão para salvar o mundo.  </seg>
<seg id="187">   Mas no nosso jogo, em vez de termos cinco pessoas na equipa, dizemos: "Toda a gente participa na equipa de sonho "e vocês têm que inventar a energia do futuro, "a comida do futuro, a saúde do futuro, "a segurança do futuro e a segurança social do futuro".  </seg>
<seg id="188">  Tivemos 8000 pessoas a jogar este jogo durante oito semanas.  </seg>
<seg id="189">  Apareceram com 500 soluções loucamente criativas. Podem ir online, procurem "Superstruct" e vejam.  </seg>
<seg id="190">  Por fim, o último jogo, que vamos lançar a 3 de março.  </seg>
<seg id="191">  É um jogo feito com o World Bank Institute.  </seg>
<seg id="192">  Se completarem o jogo, serão certificados pelo World Bank Institute como Inovador Social, classe de 2010.  </seg>
<seg id="193">  Trabalhamos com universidades de toda a África subsaariana e estamos a convidá-los a adquirir competências em inovação social.  </seg>
<seg id="194">  Há uma banda desenhada, diferentes níveis em estudos locais, uma rede de conhecimentos, sustentabilidade, uma visão e recursos.  </seg>
<seg id="195">  Gostaria de vos convidar a todos para partilharem este jogo com jovens do mundo inteiro, em especial nas áreas em desenvolvimento que podem beneficiar dessa colaboração para tentarem começar a imaginar empresas sociais para salvar o mundo,  </seg>
<seg id="196">  Vou resumir tudo isto.  </seg>
<seg id="197">  Quero fazer uma pergunta:  </seg>
<seg id="198">  O que acham que vai acontecer a seguir?  </seg>
<seg id="199">  Temos todos estes jogadores espantosos, temos estes jogos, que são uma espécie de pilotos do que devemos fazer, mas nenhum deles já salvou o mundo real.  </seg>
<seg id="200">  Espero que concordem comigo que os jogadores são um recurso humano que podemos usar para fazer um trabalho no mundo real, que os jogos são uma poderosa plataforma para a mudança.  </seg>
<seg id="201">  Temos todos estes espantosos superpoderes: produtividade maravilhosa, capacidade de tecer um apertado tecido social, um sentimento de otimismo urgente e o desejo de um sentido épico.  </seg>
<seg id="202">  Espero realmente que nos reunamos para jogar jogos que tenham interesse, para sobreviver neste planeta por mais um século.  </seg>
<seg id="203">  Espero que vocês se juntem a mim para criar e jogar jogos destes.  </seg>
<seg id="204">  Quando olho para a próxima década, tenho a certeza de duas coisas: que podemos criar qualquer futuro que imaginemos e que podemos jogar quaisquer jogos que queiramos. Que comecem os jogos que mudarão o mundo.  </seg>
<seg id="205">  Obrigada.  </seg>